<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Λεωνίδας Λιάκος - Γεωγράφος. Leonidas Liakos - Geographer - Δημοσιεύσεις</title><link href="https://geographer.gr/" rel="alternate"></link><link href="https://geographer.gr/feeds/demosieuseis.atom.xml" rel="self"></link><id>https://geographer.gr/</id><updated>2023-12-20T12:55:00+02:00</updated><entry><title>Brief communication. A first hydrological investigation of extreme August 2023 floods in Slovenia, Europe</title><link href="https://geographer.gr/brief-communication-a-first-hydrological-investigation-of-extreme-august-2023-floods-in-slovenia-europe/" rel="alternate"></link><published>2023-12-20T12:55:00+02:00</published><updated>2023-12-20T12:55:00+02:00</updated><author><name>Leonidas Liakos</name></author><id>tag:geographer.gr,2023-12-20:/brief-communication-a-first-hydrological-investigation-of-extreme-august-2023-floods-in-slovenia-europe/</id><summary type="html">&lt;p&gt;Extreme floods occurred from 4 to 6 August 2023 in Slovenia causing three casualties and causing total direct and indirect damage, including post-disaster needs according to the Post-Disaster Needs Assessment (PDNA), close to EUR 10 billion. The atypical summer weather conditions combined with the high air and sea temperatures in the Mediterranean and the high soil moisture led to the most extreme flood event in Slovenia in recent decades. The return periods of both daily and sub-daily precipitation extremes and peak discharges reached 250–500 years, and the runoff coefficient of a typical torrential and mostly forested mesoscale catchment was around 0.5. In addition, flooding, soil erosion, mass movements and river sediment transport processes caused major damage to buildings (more than 12 000 houses) and diverse infrastructure.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Bezak, N., Panagos, P., Liakos, L., Mikoš, M., 2023. Brief communication: A first hydrological investigation of extreme August 2023 floods in Slovenia, Europe. Natural Hazards and Earth System Sciences 23, 3885–3893. &lt;a href="https://doi.org/10.5194/nhess-23-3885-2023"&gt;https://doi.org/10.5194/nhess-23-3885-2023&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Extreme floods occurred from 4 to 6 August 2023 in Slovenia causing three casualties and causing total direct and indirect damage, including post-disaster needs according to the Post-Disaster Needs Assessment (PDNA), close to EUR 10 billion. The atypical summer weather conditions combined with the high air and sea temperatures in the Mediterranean and the high soil moisture led to the most extreme flood event in Slovenia in recent decades. The return periods of both daily and sub-daily precipitation extremes and peak discharges reached 250–500 years, and the runoff coefficient of a typical torrential and mostly forested mesoscale catchment was around 0.5. In addition, flooding, soil erosion, mass movements and river sediment transport processes caused major damage to buildings (more than 12 000 houses) and diverse infrastructure.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Estimated sediments input to river systems" src="../images/nhess-23-3885-2023-f02-web.jpg"&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="Δημοσιεύσεις"></category><category term="floods"></category><category term="precipitation"></category><category term="discharges"></category><category term="catchments"></category><category term="soil erosion"></category><category term="sediments"></category></entry><entry><title>Understanding the cost of soil erosion. An assessment of the sediment removal costs from the reservoirs of the European union</title><link href="https://geographer.gr/assessment-sediment-removal-costs-reservoirs-european-union/" rel="alternate"></link><published>2023-12-18T11:15:00+02:00</published><updated>2023-12-18T11:15:00+02:00</updated><author><name>Leonidas Liakos</name></author><id>tag:geographer.gr,2023-12-18:/assessment-sediment-removal-costs-reservoirs-european-union/</id><summary type="html">&lt;p&gt;Soil erosion is both a major driver and consequence of land degradation with significant on-site and off-site costs which are critical to understand and quantify. One major cost of soil erosion originates from the sediments delivered to aquatic systems (e.g., rivers, lakes, and seas), which may generate a broad array of environmental and economic impacts. As part of the EU Soil Observatory (EUSO) working group on soil erosion, we provide a comprehensive assessment of the existing costs of sediment removal from European Union (EU) catchments due to water erosion.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;&lt;img alt="" src="https://geographer.gr/images/1-s2.0-S095965262304341X-ga1.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Panagos, P., Matthews, F., Patault, E., De Michele, C., Quaranta, E., Bezak, N., Kaffas, K., Patro, E.R., Auel, C., Schleiss, A.J., Fendrich, A., Liakos, L., Van Eynde, E., Vieira, D., Borrelli, P., 2023. Understanding the cost of soil erosion: An assessment of the sediment removal costs from the reservoirs of the European union. Journal of Cleaner Production 140183. &lt;a href="https://doi.org/10.1016/j.jclepro.2023.140183"&gt;https://doi.org/10.1016/j.jclepro.2023.140183&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Soil erosion is both a major driver and consequence of land degradation with significant on-site and off-site costs which are critical to understand and quantify. One major cost of soil erosion originates from the sediments delivered to aquatic systems (e.g., rivers, lakes, and seas), which may generate a broad array of environmental and economic impacts. As part of the EU Soil Observatory (EUSO) working group on soil erosion, we provide a comprehensive assessment of the existing costs of sediment removal from European Union (EU) catchments due to water erosion. These quantifications combine continental average and regionally explicit sediment accumulation rates with published remediation costs, integrating numerous figures reported in the grey literature. The cost of removing an estimated 135 million m3 of accumulated sediments due to water erosion only is likely exceeding 2.3 billion euro (€) annually in the EU and UK, with large regional differences between countries.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Considering the sediment delivered through all soil loss processes (gullies, landslides, quarrying, among others) through extrapolating measured reservoir capacity losses, the sediment accumulation in the circa 5000 EU reservoirs exceeds 1 billion m3 with a potential cost of removal ranging between 5 and 8 billion € annually. These estimates, although not accounting for already implemented catchment mitigation measures, provide insights into one of the off-site costs of soil erosion at both the continental scale as well as the regional differences in economic burden. The provided estimates contribute to support policies such as the Soil Monitoring Law, the Zero Pollution Action Plan, the Farm to Fork strategy and the Water Framework Directive.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Estimated sediments input to river systems (long-term average net soil losses due to water erosion) per catchment and aggregated sums per country. Totals per sea outlet are also provided (assuming no reservoir trapping)." src="https://geographer.gr/images/1-s2.0-S095965262304341X-gr2.jpg"&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="Δημοσιεύσεις"></category><category term="Soil policy"></category><category term="EU soil observatory"></category><category term="Sediments"></category><category term="Costs"></category><category term="Off-site"></category><category term="Reservoir sedimentation"></category></entry><entry><title>Global rainfall erosivity database (GloREDa) and monthly R-factor data at 1 km spatial resolution</title><link href="https://geographer.gr/GloREDa/" rel="alternate"></link><published>2023-08-11T16:50:00+03:00</published><updated>2023-08-11T16:50:00+03:00</updated><author><name>Leonidas Liakos</name></author><id>tag:geographer.gr,2023-08-11:/GloREDa/</id><summary type="html">&lt;p&gt;Here, we present and release the Global Rainfall Erosivity Database (GloREDa), a multi-source platform containing rainfall erosivity values for almost 4000 stations globally. The database was compiled through a global collaboration between a network of researchers, meteorological services and environmental organisations from 65 countries. GloREDa is the first open access database of rainfall erosivity (R-factor) based on hourly and sub-hourly rainfall records at a global scale. This database is now stored and accessible for download in the long-term European Soil Data Centre (ESDAC) repository of the European Commission's Joint Research Centre. This will ensure the further development of the database with insertions of new records, maintenance of the data and provision of a helpdesk.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Panagos, P., Hengl, T., Wheeler, I., Marcinkowski, P., Rukeza, M.B., Yu, B., Yang, J.E., Miao, C., Chattopadhyay, N., Sadeghi, S.H., Levi, Y., Erpul, G., Birkel, C., Hoyos, N., Oliveira, P.T.S., Bonilla, C.A., Nel, W., Dashti, H.A., Bezak, N., Van Oost, K., Petan, S., Fenta, A.A., Haregeweyn, N., Pérez-Bidegain, M., Liakos, L., Ballabio, C., Borrelli, P., 2023. Global rainfall erosivity database (GloREDa) and monthly R-factor data at 1 km spatial resolution. Data in Brief 109482. &lt;a href="https://doi.org/10.1016/j.dib.2023.109482"&gt;https://doi.org/10.1016/j.dib.2023.109482&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Here, we present and release the Global Rainfall Erosivity Database (GloREDa), a multi-source platform containing rainfall erosivity values for almost 4000 stations globally. The database was compiled through a global collaboration between a network of researchers, meteorological services and environmental organisations from 65 countries. GloREDa is the first open access database of rainfall erosivity (R-factor) based on hourly and sub-hourly rainfall records at a global scale. This database is now stored and accessible for download in the long-term European Soil Data Centre (ESDAC) repository of the European Commission's Joint Research Centre. This will ensure the further development of the database with insertions of new records, maintenance of the data and provision of a helpdesk.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In addition to the annual erosivity data, this release also includes the mean monthly erosivity data for 94% of the GloREDa stations. Based on these mean monthly R-factor values, we predict the global monthly erosivity datasets at 1 km resolution using the ensemble machine learning approach (ML) as implemented in the mlr package for R. The produced monthly raster data (GeoTIFF format) may be useful for soil erosion prediction modelling, sediment distribution analysis, climate change predictions, flood, and natural disaster assessments and can be valuable inputs for Land and Earth Systems modelling.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="The distribution of the rainfall erosivity stations of GloREDa 1.2. Background map: The annual R-factor map." src="https://geographer.gr/images/1-s2.0-S2352340923005826-gr2.jpg"&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="Δημοσιεύσεις"></category><category term="Soil erosion"></category><category term="Hydrology"></category><category term="Risk"></category><category term="Soil health"></category><category term="Open data"></category></entry><entry><title>EUSEDcollab, a network of data from European catchments to monitor net soil erosion by water</title><link href="https://geographer.gr/EUSEDcollab/" rel="alternate"></link><published>2023-08-11T12:50:00+03:00</published><updated>2023-08-11T12:50:00+03:00</updated><author><name>Leonidas Liakos</name></author><id>tag:geographer.gr,2023-08-11:/EUSEDcollab/</id><summary type="html">&lt;p&gt;As a network of researchers we release an open-access database (EUSEDcollab) of water discharge and suspended sediment yield time series records collected in small to medium sized catchments in Europe. EUSEDcollab is compiled to overcome the scarcity of open-access data at relevant spatial scales for studies on runoff, soil loss by water erosion and sediment delivery. Multi-source measurement data from numerous researchers and institutions were harmonised into a common time series and metadata structure.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Matthews, F., Verstraeten, G., Borrelli, P., Vanmaercke, M., Poesen, J., Steegen, A., Degré, A., Rodríguez, B.C., Bielders, C., Franke, C., Alary, C., Zumr, D., Patault, E., Nadal-Romero, E., Smolska, E., Licciardello, F., Swerts, G., Thodsen, H., Casalí, J., Eslava, J., Richet, J.-B., Ouvry, J.-F., Farguell, J., Święchowicz, J., Nunes, J.P., Pak, L.T., Liakos, L., Campo-Bescós, M.A., Żelazny, M., Delaporte, M., Pineux, N., Henin, N., Bezak, N., Lana-Renault, N., Tzoraki, O., Giménez, R., Li, T., Zuazo, V.H.D., Bagarello, V., Pampalone, V., Ferro, V., Úbeda, X., Panagos, P., 2023. EUSEDcollab: a network of data from European catchments to monitor net soil erosion by water. Sci Data 10, 515. &lt;a href="https://doi.org/10.1038/s41597-023-02393-8"&gt;https://doi.org/10.1038/s41597-023-02393-8&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As a network of researchers we release an open-access database (EUSEDcollab) of water discharge and suspended sediment yield time series records collected in small to medium sized catchments in Europe. EUSEDcollab is compiled to overcome the scarcity of open-access data at relevant spatial scales for studies on runoff, soil loss by water erosion and sediment delivery. Multi-source measurement data from numerous researchers and institutions were harmonised into a common time series and metadata structure. Data reuse is facilitated through accompanying metadata descriptors providing background technical information for each monitoring station setup. Across ten European countries, EUSEDcollab covers over 1600 catchment years of data from 245 catchments at event (11 catchments), daily (22 catchments) and monthly (212 catchments) temporal resolution, and is unique in its focus on small to medium catchment drainage areas (median = 43 km2, min = 0.04 km2, max = 817 km2) with applicability for soil erosion research. We release this database with the aim of uniting people, knowledge and data through the European Union Soil Observatory (EUSO).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Top: A geographical overview of EUSEDcollab.v1 data entries per climate (EnZ) region in Europe (a). Bottom: summary-level empirical relationships found within the database entries, showing a) the relationship between catchment area (km2) and specific sediment yield (t km2 yr−1), and (b) the relationship between mean annual discharge (m3 yr−1) and the mean annual sediment yield (t yr−1) for all high temporal resolution datasets (excluding monthly data). The error bars show the variation of the annual sediment yield values around the mean annual average." src="https://media.springernature.com/full/springer-static/image/art%3A10.1038%2Fs41597-023-02393-8/MediaObjects/41597_2023_2393_Fig4_HTML.png?as=webp"&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="Δημοσιεύσεις"></category><category term="EUSEDcollab"></category><category term="catchments"></category><category term="soil erosion"></category><category term="EUSO"></category><category term="sediments"></category><category term="dataset"></category><category term="ESDAC"></category></entry><entry><title>Ecosystem type drives soil eukaryotic diversity and composition in Europe</title><link href="https://geographer.gr/soil-eukaryotic-diversity-composition-Europe/" rel="alternate"></link><published>2023-08-11T08:15:00+03:00</published><updated>2023-08-11T08:15:00+03:00</updated><author><name>Leonidas Liakos</name></author><id>tag:geographer.gr,2023-08-11:/soil-eukaryotic-diversity-composition-Europe/</id><summary type="html">&lt;p&gt;Soil eukaryotes play a crucial role in maintaining ecosystem functions and services, yet the factors driving their diversity and distribution remain poorly understood. While many studies focus on some eukaryotic groups (mostly fungi), they are limited in their spatial scale. Here, we analyzed an unprecedented amount of observational data of soil eukaryomes at continental scale (787 sites across Europe) to gain further insights into the impact of a wide range of environmental conditions (climatic and edaphic) on their community composition and structure.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Köninger, J., Ballabio, C., Panagos, P., Jones, A., Schmid, M.W., Orgiazzi, A., Briones, M.J.I., 2023. Ecosystem type drives soil eukaryotic diversity and composition in Europe. Global Change Biology gcb.16871. https://doi.org/10.1111/gcb.16871&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Soil eukaryotes play a crucial role in maintaining ecosystem functions and services, yet the factors driving their diversity and distribution remain poorly understood. While many studies focus on some eukaryotic groups (mostly fungi), they are limited in their spatial scale. Here, we analyzed an unprecedented amount of observational data of soil eukaryomes at continental scale (787 sites across Europe) to gain further insights into the impact of a wide range of environmental conditions (climatic and edaphic) on their community composition and structure. We found that the diversity of fungi, protists, rotifers, tardigrades, nematodes, arthropods, and annelids was predominantly shaped by ecosystem type (annual and permanent croplands, managed and unmanaged grasslands, coniferous and broadleaved woodlands), and higher diversity of fungi, protists, nematodes, arthropods, and annelids was observed in croplands than in less intensively managed systems, such as coniferous and broadleaved woodlands. Also in croplands, we found more specialized eukaryotes, while the composition between croplands was more homogeneous compared to the composition of other ecosystems. The observed high proportion of overlapping taxa between ecosystems also indicates that DNA has accumulated from previous land uses, hence mimicking the land transformations occurring in Europe in the last decades. This strong ecosystem-type influence was linked to soil properties, and particularly, soil pH was driving the richness of fungi, rotifers, and annelids, while plant-available phosphorus drove the richness of protists, tardigrades, and nematodes. Furthermore, the soil organic carbon to total nitrogen ratio crucially explained the richness of fungi, protists, nematodes, and arthropods, possibly linked to decades of agricultural inputs. Our results highlighted the importance of long-term environmental variables rather than variables measured at the time of the sampling in shaping soil eukaryotic communities, which reinforces the need to include those variables in addition to ecosystem type in future monitoring programs and conservation efforts.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Distribution of the sampling sites along ecosystem types and sampling season. (a) Spatio-temporal overview of the sampling campaigns performed at the 787 sites included in this study. (b) Distribution of sampling sites among the different ecosystem types investigated. (c) Distribution of sampling sites according to sampling season. CL1, annual croplands; CL2, permanent croplands; GL1, managed grasslands; GL2, unmanaged grasslands; WL1, broadleaved woodlands; WL2, coniferous woodlands." src="https://geographer.gr/images/gcb16871-fig-0001-m.jpg"&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="Δημοσιεύσεις"></category><category term="environmental drivers"></category><category term="eukaryotes"></category><category term="LUCAS survey"></category><category term="metabarcoding"></category><category term="soil biodiversity"></category><category term="soil fauna"></category></entry><entry><title>Challenges in the Geo-Processing of Big Soil Spatial Data</title><link href="https://geographer.gr/challenges-in-the-geo-processing-of-big-soil-spatial-data/" rel="alternate"></link><published>2022-12-14T10:20:00+02:00</published><updated>2022-12-14T10:20:00+02:00</updated><author><name>Leonidas Liakos</name></author><id>tag:geographer.gr,2022-12-14:/challenges-in-the-geo-processing-of-big-soil-spatial-data/</id><summary type="html">&lt;p&gt;This study addressed a critical resource—soil—through the prism of processing big data at the continental scale. Rapid progress in technology and remote sensing has majorly improved data processing on extensive spatial and temporal scales. Here, the manuscript presents the results of a systematic effort to geo-process and analyze soil-relevant data.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Liakos, L.; Panagos, P. Challenges in the Geo-Processing of Big Soil Spatial Data. Land 2022, 11, 2287. &lt;a href="https://doi.org/10.3390/land11122287"&gt;https://doi.org/10.3390/land11122287&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;European Commission, Joint Research Centre (JRC), IT-21027 Ispra, Italy&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;This study addressed a critical resource—soil—through the prism of processing big data at the continental scale. Rapid progress in technology and remote sensing has majorly improved data processing on extensive spatial and temporal scales. Here, the manuscript presents the results of a systematic effort to geo-process and analyze soil-relevant data. In addition, the main highlights include the difficulties associated with using data infrastructures, managing big geospatial data, decentralizing operations through remote access, mass processing, and automating the data-processing workflow using advanced programming languages. Challenges to this study included the reproducibility of the results, their presentation in a communicative way, and the harmonization of complex heterogeneous data in space and time based on high standards of accuracy. Accuracy was especially important as the results needed to be identical at all spatial scales (from point counts to aggregated countrywide data). The geospatial modeling of soil requires analysis at multiple spatial scales, from the pixel level, through multiple territorial units (national or regional), and river catchments, to the global scale. Advanced mapping methods (e.g., zonal statistics, map algebra, choropleth maps, and proportional symbols) were used to convey comprehensive and substantial information that would be of use to policymakers. More specifically, a variety of cartographic practices were employed, including vector and raster visualization and hexagon grid maps at the global or European scale and in several cartographic projections. The information was rendered in both grid format and as aggregated statistics per polygon (zonal statistics), combined with diagrams and an advanced graphical interface. The uncertainty was estimated and the results were validated in order to present the outputs in the most robust way. The study was also interdisciplinary in nature, requiring large-scale datasets to be integrated from different scientific domains, such as soil science, geography, hydrology, chemistry, climate change, and agriculture.&lt;/p&gt;</content><category term="Δημοσιεύσεις"></category><category term="big data"></category><category term="data sharing"></category><category term="ESDAC"></category><category term="European soil observatory"></category><category term="soil policy"></category></entry><entry><title>European Soil Data Centre 2.0. Soil data and knowledge in support of the EU policies</title><link href="https://geographer.gr/european-soil-data-centre-2-0-soil-data-and-knowledge-in-support-of-the-eu-policies/" rel="alternate"></link><published>2022-12-14T10:20:00+02:00</published><updated>2022-12-14T10:20:00+02:00</updated><author><name>Leonidas Liakos</name></author><id>tag:geographer.gr,2022-12-14:/european-soil-data-centre-2-0-soil-data-and-knowledge-in-support-of-the-eu-policies/</id><summary type="html">&lt;p&gt;The European Soil Data Centre (ESDAC), hosted by the European Commission's Joint Research Centre (JRC), is the focal point for soil data, support to policy making and awareness raising for the European Union (EU). Established in 2006 to provide harmonised soil-related information for the EU Member States, and ESDAC currently hosts 88 datasets, 6000 maps, six atlases, 500 scientific publications, and a copious amount of soil-related material.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Panagos, P.^a^, Van Liedekerke, M.^a^, Borrelli, P.^b^, Köninger, J.^a^, Ballabio, C.^a^, Orgiazzi, A.^a^, Lugato, E.^a^, Liakos, L.^a^, Hervas, J.^a^, Jones, A.^a^, Montanarella, L.^a^, 2022. European Soil Data Centre 2.0: Soil data and knowledge in support of the EU policies. European J Soil Science. &lt;a href="https://doi.org/10.1111/ejss.13315"&gt;https://doi.org/10.1111/ejss.13315&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;^a^ &lt;em&gt;European Commission, Joint Research Centre (JRC), Ispra, Italy&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;^b^ &lt;em&gt;Department of Science, Roma Tre University, Rome, Italy&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The European Soil Data Centre (ESDAC), hosted by the European Commission's Joint Research Centre (JRC), is the focal point for soil data, support to policy making and awareness raising for the European Union (EU). Established in 2006 to provide harmonised soil-related information for the EU Member States, and ESDAC currently hosts 88 datasets, 6000 maps, six atlases, 500 scientific publications, and a copious amount of soil-related material. Through its data repository publishing activity, ESDAC has licensed over 50,000 datasets during the past 15 years; 8500 of them in 2021 alone. It has published 140 monthly newsletters and is followed by more than 12,000 subscribed users, which receive regular updates. This article addresses the use, usability, and usefulness of ESDAC. About 75% of the ESDAC users come from academia and the research community while the remaining 25% includes public administration (at EU, national, regional, and local level) and the private sector. In addition, we provide some insights of the datasets evaluation and how they have been developed. The general ESDAC vision is to provide evidence underlying EU soil-relevant policies and to facilitate the access to relevant data for research. ESDAC is an integral part of the recently established European Union Soil Observatory (EUSO), with a target to have an even stronger role in supporting EU and regional policies.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Highlights&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;ESDAC is a central place from where to find European wide relevant soil data.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ESDAC is an integral part of the EU Soil Observatory in creating data and knowledge for policy support.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;The ESDAC website shows a high volume of traffic; 10,000 of user licenses are granted per year.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ESDAC key success: open access data policy, documentation, operational helpdesk and regular updates&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="(a) The trend in the ESDAC distributed datasets; (b) the cumulative number of released datasets. For 2022, an estimation is provided" src="https://geographer.gr/images/ejss13315-fig-0005-m.png"&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="Δημοσιεύσεις"></category><category term="big data"></category><category term="data sharing"></category><category term="ESDAC"></category><category term="European soil observatory"></category><category term="soil policy"></category></entry><entry><title>Improving the phosphorus budget of European agricultural soils</title><link href="https://geographer.gr/improving-the-phosphorus-budget-of-european-agricultural-soils/" rel="alternate"></link><published>2022-09-17T10:20:00+03:00</published><updated>2022-09-17T10:20:00+03:00</updated><author><name>Leonidas Liakos</name></author><id>tag:geographer.gr,2022-09-17:/improving-the-phosphorus-budget-of-european-agricultural-soils/</id><summary type="html">&lt;p&gt;Despite phosphorus (P) being crucial for plant nutrition and thus food security, excessive P fertilization harms soil and aquatic ecosystems. Accordingly, the European Green Deal and derived strategies aim to reduce P losses and fertilizer consumption in agricultural soils. The objective of this study is to calculate a soil P budget, allowing the quantification of the P surpluses/deficits in the European Union (EU) and the UK, considering the major inputs (inorganic fertilizers, manure, atmospheric deposition, and chemical weathering) and outputs (crop production, plant residues removal, losses by erosion) for the period 2011–2019.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Panagos, P.^a^, Köningner, J.^a^, Ballabio, C.^a^, Liakos, L.^a^, Muntwyler, A.^a^, Borrelli, P.^b^ , Lugato, E.^a^, 2022. Improving the phosphorus budget of European agricultural soils. Science of The Total Environment 158706. https://doi.org/10.1016/j.scitotenv.2022.158706&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;^a^ European Commission, Joint Research Centre (JRC), Ispra, Italy&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;^b^ Department of Science, Roma Tre University, Rome, Italy&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Despite phosphorus (P) being crucial for plant nutrition and thus food security, excessive P fertilization harms soil and aquatic ecosystems. Accordingly, the European Green Deal and derived strategies aim to reduce P losses and fertilizer consumption in agricultural soils. The objective of this study is to calculate a soil P budget, allowing the quantification of the P surpluses/deficits in the European Union (EU) and the UK, considering the major inputs (inorganic fertilizers, manure, atmospheric deposition, and chemical weathering) and outputs (crop production, plant residues removal, losses by erosion) for the period 2011–2019.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The Land Use/Cover Area frame Survey (LUCAS) topsoil data include measured values for almost 22,000 samples for both available and total P. With advanced machine learning models, we developed maps for both attributes at 500 m resolution. We estimated the available P for crops at a mean value of 83 kg ha−1 with a clear distinction between North and South. The ratio of available P to the total P is about 1:17.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The inorganic fertilizers and manure contribute almost equally as P inputs (mean 16 ± 2 kg P ha−1 yr−1 at 90 % confidence level) to agricultural soils, with high regional variations depending on farming practices, livestock density, and cropping systems. The P outputs came mainly from the exportation by the harvest of crop products and residues (97.5 %) and, secondly, by erosion. Using a sediment distribution model, we quantified the P fluxes to river basins and sea outlets.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In the EU and UK, we estimated an average surplus of 0.8 kg P ha−1 yr−1 with high variability between countries with some regional variations. The P annual budget at regional scale showed ample possibility to improve P management by both reducing inputs in regions with high surplus (and P soil available) and rebalancing fertilization in those at risk of soil fertility depletion.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Phosphorus budget per each region as kg P ha−1. The vertical bars show the annual sum of P inputs (violet) and outputs (green) per country (expressed in tonnes)." src="https://geographer.gr/images/1-s2.0-S0048969722058053-gr9.jpg"&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="Δημοσιεύσεις"></category><category term="Agriculture"></category><category term="Farm to Fork"></category><category term="Fertilizers"></category><category term="Phosphorus budget"></category><category term="Plant uptake"></category></entry><entry><title>Global rainfall erosivity projections for 2050 and 2070</title><link href="https://geographer.gr/global-rainfall-erosivity-projections-for-2050-and-2070/" rel="alternate"></link><published>2022-05-11T10:20:00+03:00</published><updated>2022-05-11T10:20:00+03:00</updated><author><name>Leonidas Liakos</name></author><id>tag:geographer.gr,2022-05-11:/global-rainfall-erosivity-projections-for-2050-and-2070/</id><summary type="html">&lt;p&gt;The erosive force of rainfall (rainfall erosivity) is a major driver of soil, nutrient losses worldwide and an important input for soil erosion assessments models. Here, we present a comprehensive set of future erosivity projections at a 30 arc-second (∼1 km2) spatial scale using 19 downscaled General Circulation Models (GCMs) simulating three Representative Concentration Pathways (RCPs) for the periods 2041–2060 and 2061–2080.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Panagos, P.^a^, Borrelli, P.^b^, Matthews, F.^a^, Liakos, L.^a^, Bezak, N.^c^, Diodato, N.^d^, Ballabio, C.^a^, 2022. Global rainfall erosivity projections for 2050 and 2070. Journal of Hydrology 610, 127865. &lt;a href="https://doi.org/10.1016/j.jhydrol.2022.127865"&gt;https://doi.org/10.1016/j.jhydrol.2022.127865&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;^a^European Commission, Joint Research Centre (JRC), Ispra, Italy&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;^b^Department of Earth and Environmental Sciences, University of Pavia, 27100 Pavia, Italy&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;^c^University of Ljubljana, Faculty of Civil and Geodetic Engineering, Ljubljana, Slovenia&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;^d^Met European Research Observatory – International Affiliates Program of the University Corporation for Atmospheric Research, Benevento, Italy&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The erosive force of rainfall (rainfall erosivity) is a major driver of soil, nutrient losses worldwide and an important input for soil erosion assessments models. Here, we present a comprehensive set of future erosivity projections at a 30 arc-second (∼1 km2) spatial scale using 19 downscaled General Circulation Models (GCMs) simulating three Representative Concentration Pathways (RCPs) for the periods 2041–2060 and 2061–2080. The future rainfall erosivity projections were obtained based on a Gaussian Process Regression (GPR) approach relating rainfall depth to rainfall erosivity through a series of (bio)climatic covariates. Compared to the 2010 Global Rainfall erosivity baseline, we estimate a potential average increase in global rainfall erosivity between 26.2 and 28.8% for 2050 and 27–34.3% for 2070. Therefore, climate change and the consequential increase in rainfall erosivity is the main driver of the projected + 30–66% increase in soil erosion rates by 2070.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Our results were successfully compared with 20 regional studies addressing the rainfall erosivity projections. We release the whole dataset of future rainfall erosivity projections composed of 102 simulation scenarios, with the aim to support further research activities on soil erosion, soil conservation and climate change communities. We expect these datasets to address the needs of both the Earth system modeling community and policy makers. In addition, we introduce a modeling approach to estimate future erosivity and make further assessments at global and continental scales.&lt;/p&gt;</content><category term="Δημοσιεύσεις"></category><category term="Agriculture"></category><category term="Climate change"></category><category term="Food security"></category><category term="Land use change"></category><category term="Policy"></category><category term="R-factor"></category><category term="Soil health"></category></entry><entry><title>Exploring the possible role of satellite-based rainfall data in estimating inter- and intra-annual global rainfall erosivity</title><link href="https://geographer.gr/exploring-the-possible-role-of-satellite-based-rainfall-data-in-estimating-inter-and-intra-annual-global-rainfall-erosivity/" rel="alternate"></link><published>2022-04-14T10:20:00+03:00</published><updated>2022-04-14T10:20:00+03:00</updated><author><name>Leonidas Liakos</name></author><id>tag:geographer.gr,2022-04-14:/exploring-the-possible-role-of-satellite-based-rainfall-data-in-estimating-inter-and-intra-annual-global-rainfall-erosivity/</id><summary type="html">&lt;p&gt;Despite recent developments in modeling global soil erosion by water, to date, no substantial progress has been made towards more dynamic inter- and intra-annual assessments. In this regard, the main challenge is still represented by the limited availability of high temporal resolution rainfall data needed to estimate rainfall erosivity. As the availability of high temporal resolution rainfall data will most likely not increase in future decades since the monitoring networks have been declining since the 1980s, the suitability of alternative approaches to estimate global rainfall erosivity using satellite-based rainfall data was explored in this study. For this purpose, we used the high spatial and temporal resolution global precipitation estimates obtained with the National Oceanic and Atmospheric Administration (NOAA) Climate Data Record (CDR) Climate Prediction Center MORPHing (CMORPH) technique.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Bezak, N.^1^, Borrelli, P.^2,3^, Panagos, P.^4^, 2022. Exploring the possible role of satellite-based rainfall data in estimating inter- and intra-annual global rainfall erosivity. Hydrol. Earth Syst. Sci. 26, 1907–1924. &lt;a href="https://doi.org/10.5194/hess-26-1907-2022"&gt;https://doi.org/10.5194/hess-26-1907-2022&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;^1^University of Ljubljana, Faculty of Civil and Geodetic Engineering, Ljubljana, Slovenia&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;^2^Department of Earth and Environmental Sciences, University of Pavia, Pavia, Italy&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;^3^Department of Biological Environment, Kangwon National University, Chuncheon 24341, Republic of Korea&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;^4^European Commission, Joint Research Centre (JRC), Ispra, Italy&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Despite recent developments in modeling global soil erosion by water, to date, no substantial progress has been made towards more dynamic inter- and intra-annual assessments. In this regard, the main challenge is still represented by the limited availability of high temporal resolution rainfall data needed to estimate rainfall erosivity. As the availability of high temporal resolution rainfall data will most likely not increase in future decades since the monitoring networks have been declining since the 1980s, the suitability of alternative approaches to estimate global rainfall erosivity using satellite-based rainfall data was explored in this study. For this purpose, we used the high spatial and temporal resolution global precipitation estimates obtained with the National Oceanic and Atmospheric Administration (NOAA) Climate Data Record (CDR) Climate Prediction Center MORPHing (CMORPH) technique. Such high spatial and temporal (30 min) resolution data have not yet been used for the estimation of rainfall erosivity on a global scale. Alternatively, the erosivity density (ED) concept was also used to estimate global rainfall erosivity. The obtained global estimates of rainfall erosivity were validated against the pluviograph data included in the Global Rainfall Erosivity Database (GloREDa). Overall, results indicated that the CMORPH estimates have a marked tendency to underestimate rainfall erosivity when compared to the GloREDa estimates. The most substantial underestimations were observed in areas with the highest rainfall erosivity values. At the continental level, the best agreement between annual CMORPH and interpolated GloREDa rainfall erosivity maps was observed in Europe, while the worst agreement was detected in Africa and South America. Further analyses conducted at the monthly scale for Europe revealed seasonal misalignments, with the occurrence of underestimation of the CMORPH estimates in the summer period and overestimation in the winter period compared to GloREDa. The best agreement between the two approaches to estimate rainfall erosivity was found for fall, especially in central and eastern Europe. Conducted analysis suggested that satellite-based approaches for estimation of rainfall erosivity appear to be more suitable for low-erosivity regions, while in high-erosivity regions (&amp;gt; 1000–2000 MJ mm ha−1 h−1 yr−1) and seasons (&amp;gt; 150–250 MJ mm ha−1 h−1 month−1), the agreement with estimates obtained from pluviographs (GloREDa) is lower. Concerning the ED estimates, this second approach to estimate rainfall erosivity yielded better agreement with GloREDa estimates compared to CMORPH, which could be regarded as an expected result since this approach indirectly uses the GloREDa data. The application of a simple-linear function correction of the CMORPH data was applied to provide a better fit to GloREDa and correct systematic underestimation. This correction improved the performance of CMORPH, but in areas with the highest rainfall erosivity rates, the underestimation was still observed. A preliminary trend analysis of the CMORPH rainfall erosivity estimates was also performed for the 1998–2019 period to investigate possible changes in the rainfall erosivity at a global scale, which has not yet been conducted using high-frequency data such as CMORPH. According to this trend analysis, an increasing and statistically significant trend was more frequently observed than a decreasing trend.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Mean global rainfall erosivity map for the 1998–2019 period based on the CMORPH product (a) and ED concept using ERA5 (b)." src="https://geographer.gr/images/hess-26-1907-2022-f02-web-1536x471.png"&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="Δημοσιεύσεις"></category><category term="rainfall"></category><category term="erosivity"></category></entry><entry><title>Phosphorus plant removal from European agricultural land</title><link href="https://geographer.gr/phosphorus-plant-removal-from-european-agricultural-land/" rel="alternate"></link><published>2022-02-07T10:20:00+02:00</published><updated>2022-02-07T10:20:00+02:00</updated><author><name>Leonidas Liakos</name></author><id>tag:geographer.gr,2022-02-07:/phosphorus-plant-removal-from-european-agricultural-land/</id><summary type="html">&lt;p&gt;In this study, we focused on estimating the P removal from soils by crop harvest and removal of crop residues. Specifically, we attempted to estimate the P removal by taking into account the production area and productivity rates of 37 crops for 220 regions in the European Union (EU) and the UK. To estimate the P removal by crops, we included the P concentrations in plant tissues (%), the crop humidity rates, the crop residues production, and the removal rates of the crop residues.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Panagos, Panos^a^, Anna Muntwyler^a^, Leonidas Liakos^a^, Pasquale Borrelli^b^, Irene Biavetti^a^, Mariia Bogonos^c^ , and Emanuele Lugato^a^. 2022. “Phosphorus Plant Removal from European Agricultural Land.” Journal of Consumer Protection and Food Safety, February. &lt;a href="https://doi.org/10.1007/s00003-022-01363-3"&gt;https://doi.org/10.1007/s00003-022-01363-3&lt;/a&gt;.^&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;^a^ European Commission, Joint Research Centre (JRC), Ispra, Italy&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;^b^ Dipartimento di Scienze della Terra e dell’Ambiente, Università degli Studi di Pavia, Pavia, Italy&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;^c^ European Commission, Joint Research Centre (JRC), Seville, Spain&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Phosphorus (P) is an important nutrient for all plant growth and it has become a critical and often imbalanced element in modern agriculture. A proper crop fertilization is crucial for production, farmer profits, and also for ensuring sustainable agriculture. The European Commission has published the Farm to Fork (F2F) Strategy in May 2020, in which the reduction of the use of fertilizers by at least 20% is among one of the main objectives. Therefore, it is important to look for the optimal use of P in order to reduce its pollution effects but also ensure future agricultural production and food security. It is essential to estimate the P budget with the best available data at the highest possible spatial resolution. In this study, we focused on estimating the P removal from soils by crop harvest and removal of crop residues. Specifically, we attempted to estimate the P removal by taking into account the production area and productivity rates of 37 crops for 220 regions in the European Union (EU) and the UK. To estimate the P removal by crops, we included the P concentrations in plant tissues (%), the crop humidity rates, the crop residues production, and the removal rates of the crop residues. The total P removal was about 2.55 million tonnes (Mt) (± 0.23 Mt), with crop harvesting having the larger contribution (ca. 94%) compared to the crop residues removal. A Monte-Carlo analysis estimated a ± 9% uncertainty. In addition, we performed a projection of P removal from agricultural fields in 2030. By providing this picture, we aim to improve the current P balances in the EU and explore the feasibility of F2F objectives.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Total phosphorus removal per country and region. Green bars aggregate P crop removal per country and brown ones are the aggregated P removal with residues." src="https://geographer.gr/images/3_2022_1363_Fig7_HTML.png"&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="Δημοσιεύσεις"></category><category term="Crop production"></category><category term="Farm to Fork"></category><category term="Food security"></category><category term="Nutrients"></category><category term="Phosphorus budget"></category><category term="Phosphorus removal"></category><category term="Plant uptake"></category></entry><entry><title>Μοντέλα αστικής εξάπλωσης και παρακολούθηση με τηλεπισκόπηση νυκτερινών φώτων.</title><link href="https://geographer.gr/montela-astikes-exaploses-kai-parakolouthese-me-telepiskopese-nukterinon-photon/" rel="alternate"></link><published>2021-11-24T10:20:00+02:00</published><updated>2021-11-24T10:20:00+02:00</updated><author><name>Leonidas Liakos</name></author><id>tag:geographer.gr,2021-11-24:/montela-astikes-exaploses-kai-parakolouthese-me-telepiskopese-nukterinon-photon/</id><content type="html">&lt;p&gt;Στα πλαίσια της δημοσιοποίησης των αποτελεσμάτων της διδακτορικής μου διατριβής με θέμα &lt;strong&gt;"Μοντέλα αστικής εξάπλωσης και παρακολούθηση με τηλεπισκόπηση νυκτερινών φώτων"&lt;/strong&gt; έχει αναρτηθεί ειδική ενότητα στην διεύθυνση &lt;a href="https://phd.geographer.gr/"&gt;https://phd.geographer.gr/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Η διατριβή είναι διαθέσιμη στο &lt;a href="https://www.didaktorika.gr/eadd/handle/10442/50223"&gt;Εθνικό Αρχείο Διδακτορικών Διατριβών&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Η διατριβή στοχεύει στην παρακολούθηση και ανάλυση της λειτουργίας των ελληνικών αστικών περιοχών μέσω της εκμετάλλευσης μιας ιδιαίτερης κατηγορίας δεδομένων τηλεπισκόπησης, των νυκτερινών φώτων. Τα νυκτερινά φώτα έχει παρατηρηθεί ότι αντικατοπτρίζουν σε σημαντικό βαθμό τα επίπεδα αστικής και οικονομικής ανάπτυξης και είναι άρρηκτα συνδεδεμένα με οικονομικά μεγέθη όπως το ΑΕΠ, ο πληθυσμός, η οικοδομική δραστηριότητα και η κατανάλωση του ηλεκτρικού ρεύματος.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Η διεξαγωγή της διατριβής υποστηρίζεται από τα κυριότερα σύνολα δεδομένων νυκτερινών φώτων (DMPS/OLS, snpp-VIIRS, ISS) για την αποτύπωση της ελληνικής αστικής «πραγματικότητας». Τα δεδομένα νυχτερινών φώτων διατίθενται χωρίς να έχουν υποστεί την απαραίτητη προεπεξεργασία για την αφαίρεση παραγόντων που επηρεάζουν την ποιότητά τους και τα αποτελέσματατης έρευνας. Σημαντικοί εξωγενείς παράγοντες επιρροής της ποιότητας των δεδομένων, όπως η σεληνιακή ακτινοβολία, δεν έχουν αφαιρεθεί. Τεχνικά χαρακτηριστικά και περιορισμοί όπως η υπερλάμψη και ο κορεσμός των δεδομένων DSMP/OLS συνεχίζουν να απασχολούν την επιστημονική κοινότητα.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Στα πλαίσια της διατριβής θα προταθούν μεθόδοι για την διόρθωση της σεληνιακής ακτινοβολίας
από τα δεδομένα snpp-VIIRS και θα επιχειρηθεί η βελτίωση των δεδομένων DMSP/OLS με την
συνδρομή δεδομένων SAR.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Στόχος της διατριβής είναι να εκμεταλλευτεί τα δεδομένα νυχτερινών φώτων για να καταγράψει την εποχικότητα των αστικών περιοχών στον Ελλαδικό χώρο, να προσομοιώσει την αστική
διάχυση που θα λάβει χώρα στο μέλλον, να προβλέψει την ένταση της αστικής δραστηριότητας,
να εκτιμήσει σε λεπτομερή χωρική και χρονική κλίμακα οικονομικές μεταβλητές όπως το ΑΕΠ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Τα νυχτερινά φώτα θα χρησιμοποιηθούν για να αποτιμηθούν οι συνέπειες έκτακτων συνθηκών
στην αστική δραστηριότητα, για να εκτιμηθεί η επιβάρυνση από την φωτορύπανση και για να
περιγραφούν τα πρότυπα μετακίνησης στις σύγχρονες ελληνικές πόλεις.Από τα αποτελέσματα προκύπτουν αξιόλογες και καινοτόμες μέθοδοι για την βελτίωση των δεδομένων και την ανάλυση, πρόβλεψη και ερμηνεία των αστικών φαινομένων. Η χρήση νυχτερινών φώτων αποτελεί ένα σημαντικό εργαλείο στα χέρια του ερευνητή αλλά απαιτεί βαθειά επίγνωση των τεχνικών περιορισμών και των εξωγενών παράγοντων που επηρεάζουν τις δυνατότητές τους.&lt;/p&gt;</content><category term="Δημοσιεύσεις"></category><category term="night time lights"></category><category term="phd"></category></entry><entry><title>Mercury in European topsoils. Anthropogenic sources, stocks and fluxes</title><link href="https://geographer.gr/mercury-in-european-topsoils-anthropogenic-sources-stocks-and-fluxes/" rel="alternate"></link><published>2021-07-16T10:20:00+03:00</published><updated>2021-07-16T10:20:00+03:00</updated><author><name>Leonidas Liakos</name></author><id>tag:geographer.gr,2021-07-16:/mercury-in-european-topsoils-anthropogenic-sources-stocks-and-fluxes/</id><summary type="html">&lt;p&gt;Mercury (Hg) is one of the most dangerous pollutants worldwide. In the European Union (EU), we recently estimated the Hg distribution in topsoil using 21,591 samples and a series of geo-physical inputs. In this manuscript, we investigate the impact of mining activities, chrol-alkali industries and other diffuse pollution sources as primary anthropogenic sources of Hg hotspots in the EU.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Panos Panagos^a^, Martin Jiskra^b^, Pasquale Borrelli^c^, Leonidas Liakos^a^, Cristiano Ballabio^a^. 2021. “Mercury in European Topsoils: Anthropogenic Sources, Stocks and Fluxes.” Environmental Research, June, 111556. &lt;a href="https://doi.org/10.1016/j.envres.2021.111556"&gt;https://doi.org/10.1016/j.envres.2021.111556&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;^a^. European Commission, Joint Research Centre (JRC), Ispra, Italy&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;^b^. Environmental Geosciences, University of Basel, Switzerland&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;^c^. Department of Earth and Environmental Sciences, University of Pavia, 27100, Pavia, Italy&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mercury (Hg) is one of the most dangerous pollutants worldwide. In the European Union (EU), we recently estimated the Hg distribution in topsoil using 21,591 samples and a series of geo-physical inputs. In this manuscript, we investigate the impact of mining activities, chrol-alkali industries and other diffuse pollution sources as primary anthropogenic sources of Hg hotspots in the EU. Based on Hg measured soil samples, we modelled the Hg pool in EU topsoils, which totals about 44.8 Gg, with an average density of 103 g ha−1. As a following step, we coupled the estimated Hg stocks in topsoil with the pan-European assessment of soil loss due to water erosion and sediment distribution. In the European Union and UK, we estimated that about 43 Mg Hg yr−1 are displaced by water erosion and c. a. 6 Mg Hg yr−1 are transferred with sediments to river basins and eventually released to coastal Oceans. The Mediterranean Sea receives almost half (2.94 Mg yr−1) of the Hg fluxes to coastal oceans and it records the highest quantity of Hg sediments. This is the result of elevated soil Hg concentration and high erosion rates in the catchments draining into the Mediterranean Sea. This work contributes to new knowledge in support of the policy development in the EU on the Zero Pollution Action Plan and the Sustainable Development Goal (SDGs) 3.9 and 14.1, which both have as an objective to reduce soil pollution by 2030.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Link to Dataset: &lt;a href="https://esdac.jrc.ec.europa.eu/content/mercury-content-european-union-topsoil"&gt;Mercury content in the European Union topsoil&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Map of Hg stock (g ha−1) in European topsoils." src="https://geographer.gr/images/1-s2.0-S0013935121008501-gr4.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Estimated Hg losses to river basins and Hg fluxes to sea outlets (Mg yr−1) due to water erosion." src="https://geographer.gr/images/1-s2.0-S0013935121008501-gr8.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Estimated Hg displaced with water erosion per catchment. The vertical bars show the annual Hg eroded (green) and deposited (orange) per country." src="https://geographer.gr/images/1-s2.0-S0013935121008501-gr6.jpg"&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="Δημοσιεύσεις"></category><category term="Heavy metal"></category><category term="Hg"></category><category term="Sediment transport"></category><category term="Soil contamination"></category><category term="Soil erosion"></category></entry><entry><title>An in-depth statistical analysis of the rainstorms erosivity in Europe</title><link href="https://geographer.gr/an-in-depth-statistical-analysis-of-the-rainstorms-erosivity-in-europe/" rel="alternate"></link><published>2021-07-15T10:20:00+03:00</published><updated>2021-07-15T10:20:00+03:00</updated><author><name>Leonidas Liakos</name></author><id>tag:geographer.gr,2021-07-15:/an-in-depth-statistical-analysis-of-the-rainstorms-erosivity-in-europe/</id><summary type="html">&lt;p&gt;Heavy rainstorms play a central role in the water-driving soil erosion processes. An in-depth knowledge about temporal and spatial erosivity of rainfall events is required to gain a better understanding of soil erosion processes and optimize soil protection measures efficiency. In this study, the spatiotemporal distribution of more than 300,000 erosive events measured at 1181 locations, part of the Rainfall Erosivity Database at European Scale (REDES) database, is studied to shed some new light on the rainfall erosivity in Europe.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Nejc Bezak^a^, Matjaž Mikoš^a^, Pasquale Borrellib^c^, Leonidas Liakos^d^, Panos Panagos^d^. 2021. “An In-Depth Statistical Analysis of the Rainstorms Erosivity in Europe.” CATENA 206 (November): 105577. &lt;a href="https://doi.org/10.1016/j.catena.2021.105577"&gt;https://doi.org/10.1016/j.catena.2021.105577&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;^a^ .University of Ljubljana, Faculty of Civil and Geodetic Engineering, Slovenia
^b^. Department of Earth and Environmental Sciences, University of Pavia, Italy
^c^. Department of Biological Environment, Kangwon National University, Chuncheon 24341, Republic of Korea
^d^. European Commission, Joint Research Centre (JRC), Ispra, Italy&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Heavy rainstorms play a central role in the water-driving soil erosion processes. An in-depth knowledge about temporal and spatial erosivity of rainfall events is required to gain a better understanding of soil erosion processes and optimize soil protection measures efficiency. In this study, the spatiotemporal distribution of more than 300,000 erosive events measured at 1181 locations, part of the Rainfall Erosivity Database at European Scale (REDES) database, is studied to shed some new light on the rainfall erosivity in Europe. Rainfall erosive events are statistically investigated through the Lorenz curve and derived coefficients such as the Gini coefficient (G). Additionally, seasonal characteristics of the most and the less erosive events are compared to investigate seasonal characteristics of rainstorms across Europe. The G shows largest values of inequality of the inter-annual temporal distribution of the rainfall erosive events in the Alpine region, mostly due to the large number of rainfall events with smaller rainfall erosivity. While for other parts of Europe, the inequality described by the G is mostly due to a small number of high erosive events. The G slightly decreases from south to north while no clear regional patterns can be detected. Additionally, in Europe, on average 11% (ranging from 1 to 24%) of all erosive events contribute to form 50% of the total rainfall erosivity. Furthermore, higher erosive rainfall events tend to occur later in the year compared to less erosive events that take place earlier. To our knowledge, this study is the first one addressing event scale rainfall erosivity distribution using more than 300,000 rainfall erosivity events and covering almost a whole continent. Scientifically our findings represent a major step towards large-scale process-based erosion modelling while, practically, they provide new elements that can support national and local soil erosion monitoring programs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Percentage of rainfall erosive events by number that contribute to the 50% of the total erosivity (D50). Rainfall erosivity map of Europe is shown as background (Panagos et al., 2015a)." src="https://geographer.gr/images/1-s2.0-S0341816221004355-gr7.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;br/&gt;&lt;br/&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Gini coefficients (G) for the 1181 stations across Europe using all rainfall erosive events included in the REDES database. As a background map, the six K-means clusters as defined by Ballabio et al. (2017) are shown." src="https://geographer.gr/images/1-s2.0-S0341816221004355-gr2.jpg"&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="Δημοσιεύσεις"></category><category term="Rainfall erosivity"></category><category term="REDES"></category><category term="Lorenz curve"></category><category term="Gini coefficient"></category><category term="Seasonality"></category><category term="Threshold values"></category><category term="R-factor"></category><category term="Europe"></category></entry><entry><title>Median Shift Lunar Correction for VIIRS</title><link href="https://geographer.gr/median-shift-lunar-correction-for-viirs/" rel="alternate"></link><published>2021-06-08T10:30:00+03:00</published><updated>2021-06-08T10:30:00+03:00</updated><author><name>Leonidas Liakos</name></author><id>tag:geographer.gr,2021-06-08:/median-shift-lunar-correction-for-viirs/</id><summary type="html">&lt;p&gt;Visible Infrared Imaging Radiometer Suite (VIIRS) 24-h data are substantially affected by lunar illumination. A new method is proposed to correct this distortion and be able to form a consistent time series. The method has the advantage of being relatively simple in its deployment while at the same time effective. The results show that the proposed method removes periodical illumination noise due to the lunar circle while preserving meaningful information, in the test sites applied.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Stathakis, Demetris&lt;em&gt;, and Leonidas Liakos&lt;/em&gt;. 2020. “Median Shift Lunar Correction for VIIRS.” IEEE Geoscience and Remote Sensing Letters, 1–5. &lt;a href="https://doi.org/10.1109/LGRS.2020.3007965"&gt;https://doi.org/10.1109/LGRS.2020.3007965&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;*University of Thessaly, Spatial Analysis/GIS and Thematic Mapping Laboratory,
Department of Planning and Regional Development, Sekeri &amp;amp; Alamanas, Volos, Greece&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Visible Infrared Imaging Radiometer Suite (VIIRS) 24-h data are substantially affected by lunar illumination. A new method is proposed to correct this distortion and be able to form a consistent time series. The method has the advantage of being relatively simple in its deployment while at the same time effective. The results show that the proposed method removes periodical illumination noise due to the lunar circle while preserving meaningful information, in the test sites applied.&lt;/p&gt;</content><category term="Δημοσιεύσεις"></category><category term="Night time lights"></category><category term="DMSP/OLS"></category><category term="VIIRS"></category><category term="Lunar Correction"></category></entry><entry><title>Further adjustment of the Defense Meteorological Satellite Program-Operational Linescan System using radar data</title><link href="https://geographer.gr/further-adjustment-of-the-defense-meteorological-satellite-program-operational-linescan-system-using-radar-data/" rel="alternate"></link><published>2021-06-08T10:20:00+03:00</published><updated>2021-06-08T10:20:00+03:00</updated><author><name>Leonidas Liakos</name></author><id>tag:geographer.gr,2021-06-08:/further-adjustment-of-the-defense-meteorological-satellite-program-operational-linescan-system-using-radar-data/</id><summary type="html">&lt;p&gt;In the past, the Defense Meteorological Satellite Program Operational Linescan System data have been successfully adjusted based on the presence of vegetation in each pixel. We propose a further adjustment based on radar data obtained by the SeaWinds scatterometer. It is shown that the adjustment results in substantial accuracy gains, measured asincreased correlation with the more accurate Visible Infrared Imaging Radiometer Suite data aswell as with the existing instances of radiance calibrated DSMPOLS data. The proposed adjust-ment is easy to implement. The improvement of the proposed method is particularly significant in arid regions where vegetation is relatively sparse.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Stathakis, Demetris, and Leonidas Liakos. 2019. “Further Adjustment of the Defense Meteorological Satellite Program-Operational Linescan System Using Radar Data.” Journal of Applied Remote Sensing 13 (03): 034507/1-9. &lt;a href="https://doi.org/10.1117/1.JRS.13.034507"&gt;https://doi.org/10.1117/1.JRS.13.034507&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;University of Thessaly, Spatial Analysis/GIS and Thematic Mapping Laboratory,
Department of Planning and Regional Development, Sekeri &amp;amp; Alamanas, Volos, Greece&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In the past, the Defense Meteorological Satellite Program—Operational Linescan
System (DSMP/OLS) data have been successfully adjusted based on the presence of vegetation
in each pixel. We propose a further adjustment based on radar data obtained by the SeaWinds
scatterometer. It is shown that the adjustment results in substantial accuracy gains, measured as
increased correlation with the more accurate Visible Infrared Imaging Radiometer Suite data as
well as with the existing instances of radiance calibrated DSMP/OLS data. The proposed adjust-
ment is easy to implement. The improvement of the proposed method is particularly significant
in arid regions where vegetation is relatively sparse.&lt;/p&gt;</content><category term="Δημοσιεύσεις"></category><category term="Night time lights"></category><category term="DMSP/OLS"></category><category term="SAR"></category></entry><entry><title>Record – documentation – preservation - promotion. Digital applications of the 33rd EPCA for the management of archaeological data.</title><link href="https://geographer.gr/record-documentation-preservation-promotion-digital-applications-of-the-33rd-epca-for-the-management-of-archaeological-data/" rel="alternate"></link><published>2010-05-09T00:00:00+03:00</published><updated>2010-05-09T00:00:00+03:00</updated><author><name>Leonidas Liakos</name></author><id>tag:geographer.gr,2010-05-09:/record-documentation-preservation-promotion-digital-applications-of-the-33rd-epca-for-the-management-of-archaeological-data/</id><summary type="html">&lt;p&gt;Η ανάγκη προστασίας, καταρχήν, και εν συνεχεία ανάδειξης και προβολής των δεκάδων αρχαιολογικών χώρων και θέσεων στους δύο Νομούς Πρέβεζας και Άρτας κατέστησε επιτακτική την ανάγκη ύπαρξης ενός εργαλείου καταγραφής και διαχείρισης των χωρικών και αρχαιολογικών δεδομένων. Έτσι αναπτύχθηκε μία εφαρμογή με τη χρήση της τεχνολογίας των γεωγραφικών συστημάτων πληροφοριών (GIS), η οποία περιέχει τα από παλιότερα γνωστά στοιχεία, ενώ ενημερώνεται συνεχώς με τα νεώτερα δεδομένα, που προκύπτουν από τις κάθε είδους ενέργειες της ΛΓ΄ Ε.Π.Κ.Α. Παράλληλα, η εκτέλεση δύο ιδιαίτερα απαιτητικών έργων έκθεσης αρχαιοτήτων στα Μουσεία Άρτας και Νικόπολης, ενισχύθηκε από μία ψηφιακή βάση καταγραφής των συλλογών, η παρέχει ευρύ πεδίο δυνατοτήτων αναφορικά με την αρχαιολογική πληροφορία και τη διασύνδεσή της με ποικίλα μέσα (κάθε είδους αρχεία κειμένου, φωτογραφίες, κλπ.).&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Riginos G., Archaeologist, Director of 33rd Ephorate of Prehistoric and Classical Antiquities&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Drosou D., Archaeologist, 33rd Ephorate of Prehistoric and Classical Antiquities&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vlachopoulou R., Graphic Designer, 33rd Ephorate of Prehistoric and Classical Antiquities&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Liakos L., Geographer&lt;/p&gt;
&lt;h5&gt;Περίληψη&lt;/h5&gt;
&lt;p&gt;Η ανάγκη προστασίας, καταρχήν, και εν συνεχεία ανάδειξης και προβολής των δεκάδων αρχαιολογικών χώρων και θέσεων στους δύο Νομούς Πρέβεζας και Άρτας κατέστησε επιτακτική την ανάγκη ύπαρξης ενός εργαλείου καταγραφής και διαχείρισης των χωρικών και αρχαιολογικών δεδομένων. Έτσι αναπτύχθηκε μία εφαρμογή με τη χρήση της τεχνολογίας των γεωγραφικών συστημάτων πληροφοριών (GIS), η οποία περιέχει τα από παλιότερα γνωστά στοιχεία, ενώ ενημερώνεται συνεχώς με τα νεώτερα δεδομένα, που προκύπτουν από τις κάθε είδους ενέργειες της ΛΓ΄ Ε.Π.Κ.Α.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Παράλληλα, η εκτέλεση δύο ιδιαίτερα απαιτητικών έργων έκθεσης αρχαιοτήτων στα Μουσεία Άρτας και Νικόπολης, ενισχύθηκε από μία ψηφιακή βάση καταγραφής των συλλογών, η παρέχει ευρύ πεδίο δυνατοτήτων αναφορικά με την αρχαιολογική πληροφορία και τη διασύνδεσή της με ποικίλα μέσα (κάθε είδους αρχεία κειμένου, φωτογραφίες, κλπ.). &lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;1. Introduction&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;The management of cultural heritage has gone through many changes in the course of the last decades in Europe and Greece as well. Foundations, Institutes, Universities and Public Services have to deal with diverse and interconnecting trends for the management of heritage. The fast growth rate of modern society requires a corresponding stand on cultural issues. Furthermore, the constant improvement of technology and the development of various apparatus for the protection, documentation, custody and display of archaeological data necessitate a congruent attitude on behalf of those in charge of the cultural fund of each State. In this context, Archaeology is summoned to play a more active social role.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The Greek Archaeological Service is more than 170 years old as it was founded with the Royal Decree of 1833 and the Archaeological Ephorate has always constituted its central core. As one of the oldest services of the Greek State it was guaranteed, from its early days, legislation, administrative structure and scientific ethic as well as periodical scientific publications. Excavation, conservation, restoration, recording and publication interlace with the fixed bureaucratic work that a public service processes, lacking seriously in personnel and infrastructure. Moreover, in the last few years, extensive public works as well as programmes co-funded by the European Union have multiplied both the bureaucratic work-load and the volume of archaeological discoveries.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In this context, the Archaeological Service of the Ministry of Culture and more importantly its peripheral services, the Archaeological Ephorates, are called to become the administrators of a great and varied volume of archaeological material, deriving either from past decades and classified with traditional methods or from the recent large scale public works. Hence, the 33rd Ephorate of Prehistoric and Classical Antiquities faced various challenges, already from its operational outset.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;2. The GIS application&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;The necessity for protection, initially, and subsequently promotion and presentation of the numerous archaeological sites and locations of archaeological interest in the prefectures of Preveza and Arta demands the existence of a mechanism of registration and management of both spatial and archaeological data. Thus, a GIS application was developed for the prefectures mentioned above, in order to include both the already recorded and the newly produced data.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;2.1. The structure of the application&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;The Digital Archaeological Map for the prefectures of Preveza and Arta was created in the framework of the activities of the Ephorate. The Map relies on the recording of ancient settlements and archaeological locations in the two prefectures, covering mainly data from the prehistoric period and the historical times. Since the Map contains both spatial and descriptive data, it is a Geographical Information System (G.I.S.), which utilizes as Geographical Reference System the Ε.Γ.Σ.Α. ’87, able to be fed with data and to process and retrieve this data.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The data of the Digital Map can be sorted into two categories, the descriptive and the spatial ones. The spatial data used in the development of this application derive from three sources; the Army Geographical Service (Γ.Υ.Σ.), the 33rd Ephorate and the Greek National Statistical Service (Ε.Σ.Υ.Ε.). The Γ.Υ.Σ. data has to do with the geographical and geomorphic setting of the two prefectures and has been created with the digitalization of the existing cartographical material (scale 1: 50,000). Moreover, the application includes data related to utility infrastructures, the road network, and certain points of interest and place names. The data from Ε.Σ.Υ.Ε. display the modern administrative structure of the municipalities, the communities and the hamlets of the two prefectures. The archaeological spatial data derive from existing digital data of the Ephorate, topographical charts and, in some cases, data gathered with the aid of portable GPS devices.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Spatial archaeological information was categorized into archaeological settlements and locations. The result was a series of thematic layers (Chart 1) where spatial information is stored (see figure 2).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The Digital Map application offers simultaneous and efficient management of spatial and descriptive information. Besides incorporating arrangements for the introduction and the enrichment of archaeological data (either spatial or descriptive), it also provides the user with the possibility to insert new layers, independently of the already existing and set ones. Other technical features include the possibility to print thematic maps and descriptive information and the retrieval of the original data in order to be confirmed and documented (e.g. documents, prints, photographs etc).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The right tools, such as navigation (zoom in, zoom out, pan etc), choice of scale, measurements of distance and area, have been developed so that the map can be employed with ease. Finally, the digital map features analytical capabilities, indispensable to the spatial planning, the scientific research and the processing of spatial data. Such capabilities include mainly the creation of buffer zones; the clipping, erasing and merging of spatial data as well as the use of smart query tools (see Fig 3) featuring on map display, so that decisions can be taken promptly. These tools have been designed to be employed by personnel not specialized in the use of geographical information systems and prioritizing the ease of employment and user-friendliness but without adverse effects on the efficiency of the application.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;2.2 Archaeological sites-settlements and archaeological locations&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;The purpose of the application is the management of the archaeological sites and in general the locations of archaeological interest via a digital map. Spatial archaeological information has been subdivided into archaeological sites-settlements and archaeological locations. Access to the archaeological sites-settlements data is accomplished through the Management -&amp;gt; Archaeological sites-settlements menu where the database form is shown. Using this form the user is able to navigate through the settlements data which may also choose to modify. Data relative to a site-settlement include the Name, Historical Context, a brief description as well as a rudimentary geographical localization of the nearest Municipality or Settlement. There is also a list of immediately available to the user images, videos and files relevant to the settlement. For each object of an archaeological settlement, the form provides data which differs accordingly to the category of the thematic layer.
Access to the archaeological locations data is through the Management -&amp;gt;Archaeological Sites menu where the categories of the sites are displayed. Selecting the chosen category leads us to a browsing form which provides the user with the opportunity to look for data on the Municipality or Settlement level and then produces the results of the query. Moreover, the form lets us introduce new archaeological sites, analytical presentation of data of the chosen site and in addition allows the printing of the query results.
As regards the small finds, due to the fact that in many cases the only reference related to them is their discovery near a settlement, so exact geographical positioning is not possible and therefore can not be projected on the map, the use of this tool on a particular settlement will present us with the corresponding browsing form for small finds pertinent to the settlement.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;2.3. File administration&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;The administrative features of this application include an electronic archive, through which the user can add or delete photographs, videos and files as well as run the relative files in the application environment. It is essentially the entire existing volume of photographs, videos and files of the application relative to the archaeological data. Access to file administration is granted through the Management -&amp;gt; File administration.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;3. Digital recording database&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;On the other hand, the extremely demanding and time pressing works for the exhibition of the collections of the archaeological museums of Arta and Nikopolis have called for a strategy of registration and documentation. The concentration of the main volume of archaeological material in the depositories of the new museums, the completion of the selection and the progress in the classification brought forward the issue of the management of the archaeological material.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In these terms, both museums have been equipped with a digital recording program, named ‘The Museum System’ (TMS), which consists of a series of interlinked units under the form of relational databases. This product offers a variety of possibilities not only as far as archaeological data and the relative files (text records, photographs etc) are concerned, but also as regards spatial data. In fact, it has contributed in a decisively positive way to the employment, the flexible management and interface of the entire data volume (Γεωργιάδου et al. in press). Its basic functions include:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Editing, processing and browsing for object and collections in general&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Editing, processing and browsing for digital files of images, videos and sound, as well as media files relative to the recorded objects&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Documentation of objects in various collections with the option of multi-stress texting in chosen fields.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Editing and processing of data related to the maintenance of objects and collections&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Editing and processing of data concerning the removal of objects inside and outside the Museum (incoming-outgoing)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Organizing events/exhibitions related to the collections&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Interlinking with heterogeneous systems to ensure the availability of the inserted data on the Internet.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3&gt;3.1. Technical features&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;The effectuation technology, due to the great data volume, is based on a widely used relational database system (R.D.B.M.S.-Oracle or SQL Server) and not on an improvised structure or technology of other sort. Thus, we are ensured of a powerful and efficient browsing mechanism which through the use of interfaces is able to process a large volume of data. Moreover, the use of a database allows the utilization of access control procedures, since the application incorporates a limited access system which employs code and username. All inserted data are stored on a server (Windows 2003 Server). The retrieval of data as well as the publication on the internet are accomplished via the Web server. The number of images and documents in general is unlimited and depends solely on the size of the means of storage. The whole design is user-friendly because it uses interfaces similar to Windows (Windows feel&amp;amp;like).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The application incorporates the ability to browse for data (objects, sites, bibliography, constituents and media files) with the use of suitable interfaces. Browsing is effected in many ways: regular, filtered, complex and using SQL queries. One of the key characteristics of the application is its ease of operation and access to its units. All in all, the application may be altered, to the greatest extend, in accord with the needs of the Museum, without the intervention of its constructor. Furthermore, the administrator of the system may set and add new fields and also change the terminology, use and function of the present fields; expertise in programming and intervening in the system code is not required. All records inserted in the database may be projected in real time on the Internet, providing browsing and displaying capabilities to visitors. The personalization of the visitor’s page according to personal preferences and the access to these pages with the use of an access code is also possible.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;3.2. Use and potentialities of the database. The example of the new museum of Nikopolis&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;As concerns the New Nikopolis’ Museum, the program has been structured according to the onsite surface survey conducted in Nikopolis during the previous decade. The survey included data from previous research on the site and pointed out its particular characteristics (Zahos 1998. Ντούζουγλη 2007). At first, records for the major monuments of Nikopolis, containing the majority of finds, were created. Next, all recorded in the catalogs of the Museum finds (approximately 1400), were digitalized and correlated with the records of their monuments of origin. The same method was applied to the primary recording of the objects (more than 2000) many of which are going to be exhibited in the new museum. Some of these objects were registered in other catalogs which have remained independent. The two elements, monuments and finds, are interlinked in a way that allows the immediate transition from the one to the other. Both are interconnected with the third major component of the program, a “digital library” which currently contains more than 100 digitalized titles relative to Nikopolis. The handling of this considerable volume of data, accumulated with the digital recording and documentation of the finds, followed two main axes: on the one hand, the immediate correlation between finds and monuments so that their archaeological context is noted and on the other hand, the treatment of the site of Nikopolis as a whole, where objects of the same kind can be co-examined simultaneously. These specific parameters establish the digital recording program as an important tool for the present and future management of archaeological material in Nikopolis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Thus, the concentration of the archaeological material in the Museum and the examination of a great part of this material were achieved. These factors have constituted the setting the museological study which was able to rely not only on the objects but also on their archaeological context. Apart from the above, other benefits for the organization and the Collection of the New Museum have accrued from the program:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;The solution to a perennial problem of the catalog, as there was a discrepancy between the numbers in the catalog and the numbers carried by the objects for more than 100 recorded objects.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;The discovery and correction of a number of double entries and the consequent retrieval of data for many of these objects.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;The identification of objects, recorded or not, with published finds, the association and the whereabouts of which were not previously known.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;The restoration of objects with the discovery of lacking parts.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;The restoration of entire archaeological contexts, in some cases, even 35 years after excavation.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;The data, deriving from the combined works up to the present time, as well as the data that will emerge in the future, are expected to form the basis of the Exhibition of the New Museum of Nikopolis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Comparable issues have been dealt with during the digital recording in the Archaeological Museum of Arta, as, also in this case, the material suffered from fragmentation, diversity and a great lag in time between the moment of discovery and its final digital recording. , as described in the case of the Nikopolis Museum.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;CONCLUSIONS&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Our times and their respective cognitive environment demand a new approach and the use of innovating methods in the management of cultural heritage. Methods and ideas of the past decades that regarded the Archaeological Service as solemn guardian of the past and considered the concept of custody-storage and the concept of protection as identical, can no longer be applied in the new age of digital reality. The infinite possibilities in the recording, the documentation, the rescue and, finally, the promotion of the archaeological material cannot but be employed in the administration of the archaeological material.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Of course, the issue we are called to deal with is not only the selection of means and ways to carry the cultural heritage into the new digital environment but, ultimately, the management of the whole volume of data that have been accumulated, digitalized and recorded. Shall we keep them locked in our archives and cabinets or make them an active part of the scientific community and the greater public in general? The “solemn safeguard” of the archaeological material in the strict, suffocating boundaries of a Museum or a Service depository, deprives it of life, reducing it to the state of stagnant archival material used only in specific circumstances.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Inside this new cognitive environment we all are summoned to employ technological innovations in the fields of protection and promotion of the archaeological material and, more importantly, use the possibilities given to us by them in order to proceed to a new conception of archaeological management. To provide new avenues to cultural information.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Bibliography&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Γεωργιάδου Γ., Σ. Γιώτη, Ελ. Κατερίνη, Δ. Ν. Σακκάς &amp;amp; Π. Τατσοπούλου in press: Αρχαιολογικές Εργασίες στα πλαίσια του Έργου ‘Εξοπλισμός - Έκθεση Νέου Μουσείου Νικόπολης. Στο Προστασία, Ανάδειξη &amp;amp; Προβολή
    της Πολιτιστικής Κληρονομιάς στο Νομό Πρέβεζας μέσα από το Έργο της ΛΓ΄ ΕΠΚΑ (Πρέβεζα 28 Νοεμβρίου 2007).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ΓΥΣ: Ψηφιοποιημένοι Τοπογραφικοί χάρτες Ν. Πρέβεζας κλίμακας 1 : 50 000, Γεωγραφική υπηρεσία Στρατού, Έκταση: Ν. Πρεβέζης, Αθήνα&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Βοκοτοπούλου, Ι. 1971: Αρχαιότητες και Μνημεία Ηπείρου. Ανασκαφαί-Ευρήματα-Περιοδιάι. Νικόπολις. Αρχαιολογικόν Δελτίον 26, 1971, Μέρος Β΄2, Χρονικά: 335-6.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Βοκοτοπούλου, Ι. 1973: Τα νέα Αρχαιολογικά Μουσεία της Ηπείρου. Αρχαιολογικά Ανάλεκτα εξ Αθηνών VI: 81-82.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Chalkia, E. 2006: La Scultura Paleocristiana di Nicopoli. Alcune Considerazioni. Στο R. Harreither, Ph. Pergola, P. Pillinger &amp;amp; A. Pulz (eds), Acta Congressus Internationalis XIV Archaeologiae Christianae: 281-287. Citta del Vaticano: Pontifico Instituto di Archaeologia Christianae.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ευγενίδου, Δ. 1993, Η αρχαιολογία σήμερα. Προοπτικές και προβλήματα. Ένα δύσκολο παρόν αναζητά ένα μέλλον. Αρχαιολογία 46: 6&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ζάχος, Κ. Λ. 1998: Το ερευνητικό πρόγραμμα ‘Κλεοπάτρα’ στην αρχαία Νικόπολη. Δέλτος 6-7: 15-20.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ζάχος, Κ. Λ., Ν. Καράμπελας &amp;amp; M. Stork (eds) 2007: Νικόπολις Β΄. Πρακτικά του δευτέρου Διεθνούς Συμποσίου για τη Νικόπολη (11-15 Σεπτεμβρίου 2002). Πρέβεζα: Ίδρυμα Ακτία Νικόπολις.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Κωνστάντιος, Δ. &amp;amp; Ε. Χαλκιά 1987: Παλαιοχριστιανικά γλυπτά Νικοπόλεως. Στο Ε. Χρυσός (επ. εκδ.), Νικόπολις Α΄, Πρακτικά του Πρώτου Διεθνούς Συμποσίου για τη Νικόπολη. Πρέβεζα: Δήμος Πρέβεζας,1987: 317-325.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mapwindow GIS v. 4.4 for Windows, 2007 , [Computer software], Idaho State University  Geographic Information Sciences Lab. Available at: http://www.mapwindow.org&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ντούζουγλη, Α. 2007: Το έργο της ΙΒ΄ Εφορείας Προϊστορικών και Κλασικών Αρχαιοτήτων στη Νικόπολη (1988–2002). Στο Ζάχος, Καράμπελας &amp;amp; Stork 2007: 3-20.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ορλάνδος, Α. Κ. 1956: Ανασκαφή Νικοπόλεως. Πρακτικά της εν Αθήναις Αρχαιολογικής Εταιρείας 1956: 149-153.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ορλάνδος, A. &amp;amp; Δ. Πάλλας 1959: Δοκιμαστική Ανασκαφή Επαύλεως εν Νικοπόλει. Πρακτικά της εν Αθήναις Αρχαιολογικής Εταιρείας 1959: 98-113.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ορλάνδος, Α. 1961: Νικόπολις. Το Έργον της Αρχαιολογικής Εταιρείας κατά το 1961: 107-118.* Φιλαδελφεύς, Α. 1913: Ανασκαφαί Νικοπόλεως, 1913. Πρακτικά της εν Αθήναις Αρχαιολογικής Εταιρείας 1913: 83-112.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Χαλκιά, Ε. 2007: Συμπληρωματική ανασκαφή στη Βασιλική Δ της Νικόπολης. Στο Ζάχος, Καράμπελας &amp;amp;  Stork 2007: 659–666.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><category term="Δημοσιεύσεις"></category><category term="GIS"></category><category term="Mapwindow"></category><category term="αρχαιολογία"></category></entry><entry><title>Προσδιορισμός της περιοχής εκμετάλλευσης και των διαδρομών μετακίνησης των αρχαίων οικισμών της Θεσπρωτίας και της Νότιας Αλβανίας χρησιμοποιώντας την ανάλυση επιφανείας κόστους και το μοντέλο Xtent</title><link href="https://geographer.gr/xtent-model/" rel="alternate"></link><published>2009-02-24T10:20:00+02:00</published><updated>2009-02-24T10:20:00+02:00</updated><author><name>Leonidas Liakos</name></author><id>tag:geographer.gr,2009-02-24:/xtent-model/</id><summary type="html">&lt;p&gt;H περιοχή μελέτης αφορά τους αρχαίους οικισμούς της Θεσπρωτίας και τμήματος της Νότιας Αλβανίας. Σκοπός της μελέτης είναι ο προσδιορισμός της περιοχής δραστηριοποίησης και εκμετάλλευσης πόρων (territory) των ανωτέρω οικισμών, ο εντοπισμός πιθανών διαδρομών και η προσπάθεια ερμηνείας των στοιχείων που προκύπτουν από την εν λόγω μεθοδολογία σε συνδυασμό με τους ιστορικούς και κοινωνικοπολιτικούς παράγοντες της εποχής.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;h1&gt;Περίληψη&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;H περιοχή μελέτης αφορά τους αρχαίους οικισμούς της Θεσπρωτίας και τμήματος της Νότιας Αλβανίας. Σκοπός της μελέτης είναι ο προσδιορισμός της περιοχής δραστηριοποίησης και εκμετάλλευσης πόρων (territory) των ανωτέρω οικισμών, ο εντοπισμός πιθανών διαδρομών και η προσπάθεια ερμηνείας των στοιχείων που προκύπτουν από την εν λόγω μεθοδολογία σε συνδυασμό με τους ιστορικούς και κοινωνικοπολιτικούς παράγοντες της εποχής.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src={static}images/cummulative_cos_rwalk_elea.jpg  width="200" height="200"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Το λογισμικό που χρησιμοποιήθηκε για την διεκπεραίωση της έρευνας είναι το GRASS 6.3.0 καθώς προσφέρει τα απαραίτητα παραμετροποιήσιμα εργαλεία.
Ένας πρώτος προσδιορισμός των περιοχών δράσης των οικισμών έγινε με την εφαρμογή των πολυγώνων Thiessen με τα οποία ωστόσο σαν μοναδικό κριτήριο λαμβάνεται η απόσταση. Σε αντιδιαστολή με το μοντέλο Thiessen, το μοντέλο Xtent χρησιμοποιεί επιπλέον και, κριτήρια που σχετίζονται με την “βαρύτητα” του οικισμού στον χώρο όπως ο πληθυσμός, η σημασία του σαν θρησκευτικό κέντρο, η εμπορική του δύναμη κτλ.
Από την άλλη, η μετακίνηση στον χώρο δεν είναι γραμμική σε σχέση με την απόσταση αλλά ένας συνδυασμός της απόστασης, του χρόνου και της ενέργειας που απαιτείται να κινηθούμε σε αυτόν. Η επιφάνεια κόστους (cost surface), η πιο σωστά η σωρευτική επιφάνεια κόστους (accumulated cost surface), μοντελοποιεί το συνολικό κόστος που απαιτείται για την μετακίνηση από ένα αρχικό σημείο εκκίνησης σε έναν ή περισσότερους προορισμούς. Στα GIS η επιφάνεια κόστους αποδίδεται σαν αρχείο raster, όπου το κάθε κελί περιλαμβάνει το ενεργειακό κόστος μετακίνησης σε αυτό.
Η επιφάνεια κόστους μπορεί επίσης να χρησιμοποιηθεί για τον προσδιορισμό διαδρομών ελαχίστου κόστους και κατά συνέπεια να προβλέψει πιθανές διαδρομές κατά την αρχαιότητα. Τέλος, και για την ερμηνεία της θέσης εγκατάστασης των οικισμών χρησιμοποιήθηκε η ανάλυση οπτικού πανοράματος (viewshed analysis) μέσω του εργαλείου r.cva για να αποκαλύψει την περιοχή οπτικού ελέγχου συγκεκριμένων οικισμών και την μεταξύ τους οπτική επαφή.
Η ανωτέρω μεθοδολογία σαφώς και στηρίζεται σε μαθηματικά μοντέλα γι' αυτό και απαιτεί ιδιαίτερη προσοχή στην ερμηνεία, αποδοχή των περιορισμών της και των σύνθετων ιστορικών συγκυριών που επηρεάζουν την ανθρώπινη συμπεριφορά στον χώρο.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ΛΙΑΚΟΣ Λεωνίδας, Γεωγράφος,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ΒΑΣΙΛΕΙΑΔΗΣ Στεφανος, Αρχαιολόγος,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ΛΒ’ ΕΠΚΑ Θεσπρωτίας&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Abstract&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;The area under study concerns the ancient settlements of Thesprotia and part of southern Albania. Aims of the study are the definition of the area of activation and exploitation of resources (territory) of the above settlements, the determination of possible routes and the interpretation of the results of the methodology in question in terms of the historical and sociopolitical factors of the period.
The software used for the conduction of the study is GRASS 6.3.0, as it offers the essential parameterizable tools.
A first definition of the areas of settlement activity was made possible with the application of Thiessen polygons, although the unique parameter that they take into account is distance. In contradiction to the Thiessen model, the Xtent model uses further criteria that are related with the significance of a settlement, such as population, its possible importance as a religious centre, its trade capacity etc.
On the other hand, movement in space is not linear in terms of distance, but a combination of distance, time and energy that are required to move within it. Cost surface or, more likely, accumulated cost surface modelizes the total cost that is required for the movement from an initial starting point to one or more destinations. In GIS, the cost surface is ascribed as a raster file, where each cell includes the energy cost of movement within it.
Cost surface can also be used for the determination of least-cost paths and therefore can predict possible ancient routes. Finally, for the interpretation of site selection, viewshed analysis was used via routine r.cva, in order to reveal the area of visual control of the settlements and the visual contact among them.
he above methodology, as is depended on mathematic models, requires particular attention in the interpretation, as well as acceptance of its limitations and the complexity of the historical incidences that affect human behavior in space.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;LIAKOS Leonidas, Geographer,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;VASSILIADIS Stephanos, Archaeologist,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;32^nd^ Ephorate of Prehistoric and Classical Antiquities of Thesprotia&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Εισαγωγή&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Έναυσμα για την παρούσα εργασία στάθηκε η ενασχόλησή μας με την συγγραφή του Ιστορικού και Αρχαιολογικού Άτλαντα της Ελληνοαλβανικής Μεθορίου, έργο που υλοποιήθηκε από την ΛΒ’ ΕΠΚΑ Θεσπρωτίας με συγχρηματοδότηση από το πρόγραμμα της κοινοτικής πρωτοβουλίας INTERREG IIIΑ Ελλάδα-Αλβανία.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Κατά τη διάρκεια της υλοποίησης του έργου, δημιουργήθηκε μια αμφίδρομη σχέση μεταξύ της αρχαιολογίας και της γεωγραφίας, ως αποτέλεσμα των πολύωρων, συχνά εξαντλητικών θεωρητικών συζητήσεων για τα ερμηνευτικά όρια των δύο επιστημών, συνδετικό υλικό της οποίας υπήρξαν οι έννοιες του χώρου και του χρόνου.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Η έννοια του χρόνου για τη αρχαιολογία μεταφράζεται σαν μια διαδοχική ακολουθία αντικειμένων του υλικού πολιτισμού που επικάθονται στον χώρο μετατρέποντας το έδαφος σε ένα λεπτομερές ιστορικό βιβλίο. Στις διαστάσεις του αυτές, ο χώρος, χωρίς να είναι αυθύπαρκτη και προϋπάρχουσα κατηγορία, παράγεται από την ανθρώπινη κοινωνία και το μόχθο της ως ανθρώπινη δράση.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Στα πλαίσια αυτά, έργο της γεωγραφίας και της χαρτογραφικής αποτύπωσης δεν είναι μόνο η οπτικοποίηση των κοινωνικών διεργασιών, όπως οι μετακινήσεις πληθυσμών και οι αλλαγές συνόρων ή η ανασύσταση του παλαιοπεριβάλλοντος, αλλά η προσπάθεια προσέγγισης και ερμηνείας του τρόπου με τον οποίο οι οικισμοί και οι άλλες θέσεις που σχετίζονται με την πολιτισμική δραστηριότητα του ανθρώπου κατανέμονται στον χώρο (Renfrew-Bahn, 2001:202-3). Το οικιστικό σχήμα που προκύπτει, αντανακλά τον τρόπο με τον οποίο ο άνθρωπος προσαρμόζεται στο περιβάλλον του, χρησιμοποιεί τις διαθέσιμες φυσικές πηγές και θέτει τις κοινωνικές, οικονομικές και συμβολικές δομές της κοινωνίας του.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Καθώς τα στοιχεία που παρέχει η αρχαιολογική έρευνα είναι τις περισσότερες φορές αποσπασματικά η κατανόηση του παρελθόντος συνυφαίνεται παράλληλα με τη θεωρία και τα ερμηνευτικά σχήματα που χρησιμοποιούμε και η προσπάθεια προσέγγισης και ερμηνείας της ανθρώπινης συμπεριφοράς και του τρόπου με τον οποίο αυτή εκφράζεται στο χώρο με μαθηματικούς και γεωμετρικούς όρους και μοντέλα παρέχει συχνά την αναγκαία αντικειμενικότητα, ώστε από την ανάλυση του χώρου, να είναι δυνατή η αναγωγή στην ανάλυση των φαινομένων που συμβαίνουν στο χώρο.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Το χωροχρονικό πλαίσιο&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;H περιοχή μελέτης βρίσκεται στη δυτική ακτή της Βαλκανικής χερσονήσου, απέναντι από τη νήσο Κέρκυρα, και περιλαμβάνει το βορειοδυτικό άκρο της Ελλάδας και το νοτιοδυτικό άκρο της Αλβανίας αντίστοιχα (βλ. Χάρτης 1). Εκτείνεται από 39ο15'Β έως 40ο 15'Β γεωγραφικού πλάτους και από 19ο 48'Α έως 20ο 42'Α γεωγραφικού μήκους, με συνολική έκταση 3445,2 τ.χλμ. Το ελληνικό τμήμα ταυτίζεται με τα όρια του νομού Θεσπρωτίας, ενός από τους τέσσερις νομούς της περιφέρειας της Ηπείρου. Στα βόρεια αυτού, το αλβανικό τμήμα καταλαμβάνουν τα διαμερίσματα των Αγίων Σαράντα στα νότια, του Δέλβινου στα βορειοδυτικά και του Αργυρόκαστρου στα βορειοανατολικά. Από το τελευταίο έχουν εξαιρεθεί οι κοινότητες Zαγορίου και Πωγωνίου στα ανατολικά.&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
&lt;img src={static}images/Dioikhtikos_xarths2.jpg   title="Χάρτης 1. Η περιοχή μελέτης" width="200" height="200"&gt;
&lt;figcaption&gt;Χάρτης 1. Η περιοχή μελέτης.&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;&lt;/BR&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Κατά μήκος της παράλιας αυτής ζώνης του Ιονίου ήταν εγκατεστημένα δύο από τα αρχαιότερα έθνη της Ηπείρου, οι Χάονες και οι Θεσπρωτοί, με μεταξύ τους όριο, στο μεγαλύτερο μέρος της ιστορίας τους, τις εκβολές του ποταμού Καλαμά (Hammond 1967, Δάκαρης 1972, Σακελαρίου 1997, Ρήγινος 2006, Βλαχοπούλου-Οικονόμου 2003). Αν και πρόκειται για δύο από τα παλαιότερα ελληνικά φύλα, ελάχιστα γνωρίζουμε για την κοινωνική και πολιτική τους οργάνωση, τουλάχιστον έως την ύστερη κλασική εποχή.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ως προς την μορφή του κράτους, τη βασική πολιτική οργάνωση στην περιοχή της Ηπείρου αποτελούσαν τα έθνη, η μονή ελληνική κρατική μορφή που αναγνώριζε η αρχαία πολιτική νοοτροπία πλάι στην πόλη. Ενώ οι πόλεις συγκροτούνταν γύρω από ένα αστικό κέντρο, δε συνέβαινε το ίδιο και στην περίπτωση των εθνών. Στην περίπτωση της Ηπείρου, ο πληθυσμός ζούσε σκορπισμένος σε μικρούς οικισμούς και χωριά, και αποτελούσε μια κοινότητα με χαλαρή πολιτική συγκρότηση.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ωστόσο, η ακριβής έκταση των οικισμών αυτών της προϊστορικής και πρώιμης ιστορικής περιόδου δεν είναι γνωστή (Πάλλη 2006, Λάζαρη 2006, Τζωρτζάτου-Φάτσιου 2006), εξαιτίας κυρίως του υψηλού ρυθμού διάβρωσης των εδαφών των ορεινών όγκων που προτιμήθηκαν κατά το παρελθόν για την ίδρυση των οικισμών. Επιπλέον γεγονότα όπως η συνεχής κατοίκηση για αιώνες στις ίδιες θέσεις, επέβαλαν ήδη από την αρχαιότητα την απομάκρυνση και τον καθαρισμό του χώρου από τα προϊόντα των προηγούμενων οικιστικών δραστηριοτήτων και επιτείνουν την αδυναμία της έρευνας να εντοπίσει με απόλυτη βεβαιότητα ανάλογους οικισμούς.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Μόνο μετά τα μέσα του 4ου αιώνα π.Χ. εγκαταλείπεται υπό την πίεση της ιστορικής συγκυρίας και την σταδιακή μεταστροφή της οικονομίας που προσανατολίζεται στην δημιουργία πλεονάσματος το οικιστικό σχήμα των πολλών, μικρών, διάσπαρτων οικισμών οι οποίοι συνοικίζονται, τειχίζονται και δημιουργούνται πόλεις με πλήρη οικιστική οργάνωση (Βασιλειάδης-Χριστοδούλου 2006). Αρχικά η Ελέα (Ρήγινος-Λάζαρη 2006) και έπειτα η Ελίνα (Κουντούρη 2006), η Φανοτή (Λάμπρου 2006), και οι αταύτιστες ακόμα πόλεις στις θέσεις Άγιος Γεώργιος (Γαρδίκι) και Ραβενή Φιλιατών, Κούτσι και Φασκομηλιά στην περιοχή Μαργαριτίου, Γαλατά ή Μπεντέμια στη βόρεια παρυφή της Παραμυθιάς ιδρύονται ως αποτέλεσμα αυτής της δυναμικής. Οι φυγόκεντρες αυτές τάσεις εξισορροπήθηκαν τελικά από τις κεντρομόλες. Η διαδικασία σχηματισμού κρατών τύπου πόλεως μέσα στα πλαίσια του έθνους έλαβε χώρα παράλληλα με το μετασχηματισμό του έθνους σε ομόσπονδο κράτος με τη δημιουργία του Κοινού των Θεσπρωτών. Μια νέα πόλη, η Γιτάνη (Γκάνια 2006) ιδρύεται τώρα στη νεοαποκτηθείσα περιοχή της Κεστρίνης για να αποτελέσει τη έδρα του Κοινού.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Από την άλλη μεριά των συνόρων, στη Χαονία, οι εξελίξεις ήταν απλούστερες. Η μόνη περιοχή που προσέφερε σημαντικά πλεονεκτήματα για ασφαλή κατοίκηση και εξασφάλιζε απρόσκοπτη οικονομική ανάπτυξη ήταν η εύφορη πεδιάδα του Δέλβινου, όπου και ιδρύεται η Φοινίκη, που συσπειρώνει όλες τις μικρότερες ομάδες ως έδρα του Κοινού των Χαόνων. Η έτερη εύφορη ζώνη της Χαονίας, η κοιλάδα του Δρίνου, φαίνεται ότι δεν ήταν ασφαλής, καθώς βρίσκονταν εγγύτερα στην επικράτεια των Μολοσσών, που την εποχή αυτή επεκτείνονται προς πάσα κατεύθυνση. Δεν είναι τυχαίο ότι η πρώτη πόλη στην περιοχή αυτή η Αντιγόνεια, ιδρύεται από τον Πύρρο μερικές δεκαετίες αργότερα, όταν όλη η Ήπειρος έχει ενωθεί υπό το σκήπτρο του.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Παράλληλα, οι Κερκυραϊκές αποικίες που ήδη από τον 7ο αιώνα π.Χ. ιδρύονται στο λόφο της Μαστιλίτσας, στη χερσόνησο της Λυγιάς, στον Βουθρωτό στη χερσόνησο του Εξαμιλίου, καθώς και το μικρό οχυρό του Πύργου Ραγίου, κατά μήκος της παράλιας ζώνης στα όρια της Θεσπρωτίας και της Χαονίας, με ορμητήριο τις οποίες εκμεταλλεύονταν την ξυλεία και το λοιπό φυσικό πλούτο της ενδοχώρας, περνάνε σταδιακά στον έλεγχο των ντόπιων.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Καθώς μια από τις προϋποθέσεις για να θεωρείται μια πόλη ως πόλη, σύμφωνα με την αρχαία ελληνική ορολογία, είναι η ισχυρή οχύρωση που πέραν της καθαρά αμυντικής της σημασίας, καθορίζει και την δομή, την μορφολογία, αλλά και τα όρια μιας πόλης, είναι δυνατό να εξετάσουμε την οργάνωση των πόλεων στο χώρο και να ερευνήσουμε τις χωρικές σχέσεις των οικισμών στο επίπεδο της ευρύτερης γεωγραφικής περιοχής και με ποσοτικές μεθόδους. Η έκταση που περικλείει κάθε πόλη μπορεί να μετρηθεί και να ποσοτικοποιηθεί, ενώ η χωρική κατανομή των πόλεων μπορεί να εξηγηθεί με βάση ένα γεωμετρικό σκεπτικισμό σχετικό με την ελαχιστοποίηση του ενεργειακού κόστους μετακίνησης ή/και του κόστους μεταφοράς πρώτων υλών και προϊόντων.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Η Επιφάνεια Κόστους&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Με δευτερογενή επεξεργασία των διαθέσιμων δεδομένων του ψηφιακού μοντέλου αναγλύφου (Jarvis et al. 2008) και με την υπόθεση ότι το ανάγλυφο δεν έχει υποστεί δραματικές αλλαγές στην διάρκεια του χρόνου υπολογίστηκαν οι περιοχές δράσης των οικισμών της ύστερης κλασικής και ελληνιστικής εποχής και οι διαδρομές ελαχίστου κόστους (Δ.Ε.Κ.) μεταξύ αυτών. Θεμέλιο λίθο για την μεθοδολογία της έρευνας αποτέλεσε η ανάλυση επιφάνειας κόστους (Cost Surface Analysis). Σε κάθε κελί (cell) ενός ψηφιδωτού αρχείου (raster) καταχωρήθηκε μια τιμή κόστους μετακίνησης πάνω σε αυτό (βλ. Εικόνα 1) και η μετακίνηση πάνω στα κελιά του αρχείου συνεπάγεται την πρόσθεση των επιμέρους τιμών κόστους (Leusen 2002).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Εικόνα 1. Επιφάνεια κόστους σε μορφή αρχείου raster (cost surface raster file), Πηγή: Geospatial Analysis - spatial and GIS analysis techniques and GIS software)" src="https://geographer.gr/images/cost_surface.jpg"&gt;
&lt;/BR&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Η τιμή του κόστους μετακίνησης που καταγράφεται σε κάθε κελί εξαρτάται από παράγοντες όπως είναι το μέσο ή η επιφάνεια μετακίνησης. Χαρακτηριστικό παράδειγμα αποτελεί η κίνηση σε έναν ποταμό, η οποία είναι εύκολη με την χρήση μιας βάρκας και δύσκολη περπατώντας ή η βλάστηση στο έδαφος η οποία διευκολύνει ή εμποδίζει την κίνηση πάνω σε αυτό. Όταν η τιμή του κόστους είναι ανεξάρτητη από την διεύθυνση της κίνησης τότε το κόστος ονομάζεται ισοτροπικό, όταν εξαρτάται από αυτήν ονομάζεται ανισοτροπικό. Στο ισοτροπικό κόστος μετακίνησης οι βασικότερες παράμετροι που επηρεάζουν την τιμή του είναι η τραχύτητα του εδάφους, η βλάστηση, τα φυσικά εμπόδια, το υδρογραφικό δίκτυο. Γράφημα 1. Ενεργειακό κόστος με βάση την κλίση του εδάφουςΤο συνολικό κόστος μετακίνησης σε πλαγιά αποτελεί χαρακτηριστικό παράδειγμα ανισοτροπικής μορφής κόστους αφού η ανάβαση μιας πλαγίας είναι πιο δύσκολη και απαιτεί μεγαλύτερη ενεργειακή κατανάλωση σε σχέση με την κατάβασής της (Conolly and Lake 2006). Βέβαια, η κίνηση σε μια πλαγία μπορεί να ευνοείται εφόσον την κατεβαίνει ένας πεζοπόρος όμως από κάποιο κατώφλι κλίσης (&amp;gt;12ο) η μετακίνηση δυσχεραίνεται παρά ευνοείται (βλ. Γράφημα 1), (Documentation of r.walk function).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Γράφημα 1. Ενεργειακό κόστος με βάση την κλίση του εδάφους" src="https://geographer.gr/images/cost_slope.jpg"&gt;
&lt;/BR&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Η ανάλυση επιφάνειας κόστους χρησιμοποιείται ουσιαστικά για να μελετηθεί η μετακίνηση στον χώρο συνδυάζοντας τους παράγοντες της απόστασης και της προσπάθειας που καταβάλλεται για την μετακίνηση με βάση τις ιδιότητες του χώρου και υπερτερεί σε σχέση με άλλα “παραδοσιακά” μοντέλα που σαν μοναδικό κριτήριο έχουν την ευκλείδεια απόσταση (π.χ. buffer analysis, thiessen polygons).
Για την δημιουργία της επιφάνειας κόστους στην περιοχή μελέτης χρησιμοποιήθηκε το ψηφιακό μοντέλο εδάφους (SRTM) από το οποίο προέκυψε το ψηφιακό μοντέλο κλίσεων εδάφους. Σαν μοναδικό μέσο μετακίνησης στην αρχαιότητα θεωρήθηκε το περπάτημα και σαν παράγοντες επίδρασης στην κατανάλωση ενέργειας θεωρήθηκε η κλίση του αναγλύφου, το φορτίο του ταξιδιώτη, το υδρογραφικό δίκτυο, οι λίμνες και το υψόμετρο.&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
&lt;img src={static}images/N_factor.jpg   title="Χάρτης 2. Ο συντελεστής N των ιδιοτήτων του εδάφους" width="350"&gt;
&lt;figcaption&gt;Χάρτης 2. Ο συντελεστής N των ιδιοτήτων του εδάφους&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;&lt;/BR&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Για τον προσδιορισμός του ενεργειακού κόστους μετακίνησης (σε Watts) χρησιμοποιήθηκε ο τύπος:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;M=1.5W+2.0(W+L)(L/W)2+N(W+L)(1.5V2+0.35VG) (Pandolf et al. 1977) όπου:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Μ= η ενεργειακή κατανάλωση σε Watts&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;W= το βάρος του ταξιδιώτη&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L= το φορτίο που φέρει ο ταξιδιώτης&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;N= συντελεστής των ιδιοτήτων του εδάφους που μπορούν να επιδράσουν στην μετακίνηση&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V= η ταχύτητα μετακίνησης του ταξιδιώτη&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;G= η κλίση του εδάφους (%)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Για τις ανάγκες της μελέτης ορίστηκαν οι σχετικοί παράμετροι ως εξής (Leusen 2002):&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;W=70 kgr&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L=4 kgr&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;V=4.8 km/h&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Με βάση τα αρχαιολογικά δεδομένα, θεωρήθηκε ότι ο άνθρωπος στις μετακινήσεις του προτιμούσε να κινείται παράπλευρα των ποταμών (ή μέσω αυτών όπου αυτά ήταν πλωτά), κατά μήκος των φυσικών διόδων που διανοίγουν με την κοίτη τους ανάμεσα από τους ψηλούς και με μεγάλο εύρος ορεινούς όγκους.&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
&lt;img src={static}images/energy_cost_surface.jpg   title="Χάρτης 3. Το αρχείο ενεργειακής κατανάλωσης" width="350"&gt;
&lt;figcaption&gt;Χάρτης 3. Το αρχείο ενεργειακής κατανάλωσης&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;&lt;/BR&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Έτσι στο υδρογραφικό δίκτυο και σε μία ζώνη 100μ. εκατέρωθεν αυτού ορίστηκε η τιμή Ν=1. Με το δεδομένο αυτό ορίστηκε η τιμή Ν=1.8 (Soule and Goldman 1972) για τη μετακίνηση διαμέσου των ελών 
και των λιμνών, λόγω της προσπάθειας που χρειάζεται για τη διάβαση ή την παράκαμψη τους. Επειδή οι πολύ μεγάλες κλίσεις του εδάφους είναι απαγορευτικές κατά την μετακίνηση, έστω και αν ελαχιστοποιείται το αθροιστικό κόστος, ορίστηκε για τις κλίσεις &amp;gt;55ο (με βάση την κατάταξη του αναγλύφου, Πεχλιβανίδου 2007) η τιμή Ν=100 για να εξασφαλίσουμε ότι η μετακίνηση δεν είναι δυνατή (γκρεμοί) ή ήταν εξαντλητική και την απέφευγε ο άνθρωπος κατά τις μετακινήσεις του. Τέλος σε εδάφη με υψόμετρο άνω των 1.400μ. θεωρήθηκε ότι το χειμώνα καλύπτονται από χιόνι και ορίστηκε συντελεστής Ν=3.3 (Pandolf et al. 1977) ώστε να εξασφαλιστεί μεγαλύτερο κόστος μετακίνησης. Η αδρή αυτή κατηγοριοποίηση εξαιρεί ένα μεγάλο τμήμα του αναγλύφου στο οποίο δόθηκε αυθαίρετα η τιμή Ν=1.2 (βλ. Χάρτης 2).
Το ψηφιδωτό αρχείο ενεργειακής κατανάλωσης που προέκυψε (βλ. Χάρτης 3) συνδυάστηκε μαζί με το ψηφιακό μοντέλο εδάφους και με την χρήση του εργαλείου r.walk στο GRASS GIS δημιουργήθηκε το αθροιστικό ανισοτροπικό κόστος (cumulative cost) μετακίνησης για κάθε οικισμό-κέντρο προς κάθε άλλο σημείο μετακίνησης στον χώρο (βλ. πχ. για την Ελέα Χάρτης 4) &lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
&lt;img src={static}images/cummulative_cos_rwalk_elea1.jpg  title="Χάρτης 4. Αθροιστικό ανισοτροπικό ενεργειακό κόστος για την αρχαία Ελέα." width="350"&gt;
&lt;figcaption&gt;Χάρτης 4. Αθροιστικό ανισοτροπικό ενεργειακό κόστος για την αρχαία Ελέα.&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;&lt;/BR&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Περιοχές εκμετάλλευσης&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Μια απαραίτητη μεθοδολογία για την αρχαιολογική έρευνα είναι ο προσδιορισμός του χώρου εκμετάλλευσης και χρήσης γύρω από ένα οικισμό-κέντρο (site catchment analysis). Η συνήθης πρακτική σε αυτήν την περίπτωση ήταν ο προσδιορισμό μιας κυκλικής περιμετρικής ζώνης γύρω από τον οικισμό (buffer zones) ή η κατάτμηση του χώρου υπό μορφή ψηφιδωτού (tessellation, Thiessen polygons, βλ. Χάρτης 5, Χάρτης 6). Η μοναδική παράμετρος σε τέτοιες αναλύσεις είναι η ευκλείδεια απόσταση και η παραδοχή ότι ο χώρος είναι γραμμικός και εξαρτάται από την απόσταση αγνοώντας κατά συνέπεια έννοιες, όπως η χρονοαπόσταση και το κόστος μετακίνησης στο χώρο από άλλους παράγοντες.&lt;/p&gt;
&lt;table&gt;
    &lt;thead&gt;
      &lt;tr&gt;
        &lt;td&gt;
            &lt;figure&gt;
            &lt;img src={static}images/Thiessen_GR.jpg  title="Χάρτης 5. Πολύγωνα Thiessen για τα βασικότερα αστικά κέντρα της ύστερης κλασικής και ελληνιστικής εποχής." width="350"&gt;
            &lt;figcaption&gt;Χάρτης 5. Πολύγωνα Thiessen για τα βασικότερα αστικά κέντρα της ύστερης κλασικής και ελληνιστικής εποχής.&lt;/figcaption&gt;
            &lt;/figure&gt;
            &lt;/BR&gt;
        &lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;
            &lt;figure&gt;
            &lt;img src={static}images/Buffers.jpg title="Χάρτης 6. Περιμετρικές ζώνες ελέγχου των βασικότερων κέντρων της ύστερης κλασικής και ελληνιστικής εποχής." width="350"&gt;
            &lt;figcaption&gt;Χάρτης 6. Περιμετρικές ζώνες ελέγχου των βασικότερων κέντρων της ύστερης κλασικής και ελληνιστικής εποχής.&lt;/figcaption&gt;
            &lt;/figure&gt;
            &lt;/BR&gt;

        &lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
    &lt;/thead&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;&lt;/BR&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tα πολύγωνα Thiessen χρησιμοποιούνται στην αρχαιολογική έρευνα για να προσδιορίσουν τον χώρο εκμετάλλευσης και δράσης των οικισμών. Η εν λόγω μεθοδολογία προβλέπει μια αρχική κατανομή κέντρων (βλ. Εικόνα 2) και μια περιοχή που διαιρείται σε πολύγωνα. Το κάθε πολύγωνο περικλείει ένα κέντρο και περιλαμβάνει τον χώρο εκείνο τα σημεία του οποίου είναι πιο κοντά στο κέντρο που περιπλέει παρά σε κάθε άλλο κέντρο (Conolly and Lake 2006)(βλ. Εικόνα 3).&lt;/p&gt;
&lt;table&gt;
    &lt;thead&gt;
      &lt;tr&gt;
        &lt;td&gt;
            &lt;figure&gt;
            &lt;img src={static}images/centers.jpg  title="Εικόνα 2.: Κατανομή κέντρων στα όρια μιας περιοχής" width="170"&gt;
            &lt;figcaption&gt;Εικόνα 2.: Κατανομή κέντρων στα όρια μιας περιοχής&lt;/figcaption&gt;
            &lt;/figure&gt;
            &lt;/BR&gt;
        &lt;/td&gt;
&lt;td&gt;------------------------&gt;&lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;
            &lt;figure&gt;
            &lt;img src={static}images/thiessen.jpg title="Εικόνα 3.: Πολύγωνα Thiessen" width="170"&gt;
            &lt;figcaption&gt;Εικόνα 3.: Πολύγωνα Thiessen&lt;/figcaption&gt;
            &lt;/figure&gt;
            &lt;/BR&gt;

        &lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
    &lt;/thead&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;&lt;/BR&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Σε πραγματικές συνθήκες, όπου ερευνάται ο χώρος εκμετάλλευσης των αρχαίων κέντρων-οικισμών, έγινε άμεσα αντιληπτό ότι η ομογενοποίηση της βαρύτητας των κέντρων στον χώρο δεν ήταν ρεαλιστική. Απόρροια αυτής της διαπίστωσης ήταν το μοντέλο XTENT, το οποίο ουσιαστικά πρόκειται για μια μορφή σταθμισμένων πολυγώνων Thiessen. Έτσι, στην αρχική κατανομή των κέντρων υπεισέρχεται μια νέα παράμετρος, η βαρύτητα που ασκούν αυτά στον χώρο. Η βαρύτητα σε αυτές τις περιπτώσεις θα μπορούσε να είναι ο πληθυσμός του οικισμού, η στρατιωτική του υπεροχή, η οικονομική του ευρωστία ή η θρησκευτική του επιρροή. Η επιρροή που ασκούν τα κέντρα στον χώρο είναι ανάλογη της βαρύτητας τους και αντιστρόφως ανάλογη της απόστασης της εκάστοτε χωρικής μονάδας από το κέντρο.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Σε εφαρμογή του παραπάνω μοντέλου έχει δημιουργηθεί σχετικό εργαλείο (r.xtent) για το λογισμικό GRASS GIS (Ducke 2007). Το εργαλείο βασίζεται στον μαθηματικό τύπο I= Ca-kd (Renfrew and Level 1979) όπου,
I ,η δύναμη της επίδρασης που ασκεί ένα κέντρο σε μια χωρική μονάδα,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C, ένας παράγοντας που ορίζει την βαρύτητα του κάθε κέντρου,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;d, η απόσταση (η οποία μπορεί να εκφραστεί και σε κόστος μετακίνησης με βάση μια επιφάνεια κόστους)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;a,k, συντελεστές οι οποίοι σταθμίζουν την σχέση μεταξύ της βαρύτητας C και της απόστασης d&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Με τους δύο συντελεστές a,k, η βαρύτητα του κέντρου C αυξάνεται εκθετικά και η σημασία της απόστασης γραμμικά. Κατά συνέπεια μεγαλύτερα κέντρα ασκούν μεγαλύτερη επίδραση σε σχέση με μικρότερα ακόμα και σε μεγάλες αποστάσεις. Ορίζοντας στην παραπάνω σχέση C=1.0, a=0.5 και k=1.0 το αποτέλεσμα είναι να δημιουργηθούν πολύγωνα Thiessen. Εδώ πρέπει να αναφερθεί ότι οι τιμές των συντελεστών a,k για μια περιοχή μελέτης ορίζονται αυθαίρετα και εξαρτώνται από την διαφορά στην κλίμακα τιμών της βαρύτητας και της απόστασης. Οι τιμές που μπορούν να οριστούν μπορούν να προκύψουν κατόπιν εναλλακτικών δοκιμών και σε συνδυασμό με πραγματικά δεδομένα για να επαληθευτεί η βέλτιστη προσαρμογή τους στο μοντέλο.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Το εργαλείο (r.xtent) έχει την δυνατότητα να αντικαταστήσει την έννοια της ευκλείδειας απόστασης (d) με το πραγματικό κόστος μετακίνησης στον χώρο από κάθε κέντρο με βάση μια επιφάνεια κόστους. Ακόμα μπορεί να συμπεριλάβει την έννοια των εμποδίων ή των δρόμων που εμποδίζουν ή διευκολύνουν αντίστοιχα την μετακίνηση στον χώρο. Επειδή σε ορισμένες περιπτώσεις ένα κέντρο Α μπορεί να υπερτερεί οριακά έναντι ενός κέντρου Β σε μια περιοχή, το εργαλείο μπορεί να προσδιορίσει περιοχές ενδεχόμενου ανταγωνισμού ή να αποκαλύψει σφάλματα που σχετίζονται με τα δεδομένα.&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
&lt;img src={static}images/XTENT_GR.jpg title="Χάρτης 7. Περιοχές εκμετάλλευσης και ελέγχου των βασικότερων κέντρων της ύστερης κλασικής και ελληνιστικής εποχής με βάση το μοντέλο XTENT" width="350"&gt;
&lt;figcaption&gt;Χάρτης 7. Περιοχές εκμετάλλευσης και ελέγχου των βασικότερων κέντρων της ύστερης κλασικής και ελληνιστικής εποχής με βάση το μοντέλο XTENT&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;&lt;/BR&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Κατόπιν πολλαπλών δοκιμών σχετικά με τις τιμές των παραμέτρων a,k καταλήξαμε ότι οι καταλληλότερες τιμές για τα δεδομένα μας στην περιοχή μελέτης είναι a=1.5 και k=0.0001. Όσον αφορά τον παράγοντα της βαρύτητας (C) ορίστηκε το εμβαδόν του κάθε κέντρου σε εκτάρια (βλ. ανάλογη προσέγγιση Soetens et al. 2002) δεδομένου ότι είναι μετρήσιμο και αντιπροσωπεύει εν μέρει την δυναμικότητα ενός κέντρου. Η παράμετρος d δεν ορίστηκε σαν ευκλείδεια απόσταση αλλά σαν ενεργειακό κόστος μετακίνησης σε Watts. Για κάθε ένα κέντρο υπολογίστηκε το αντίστοιχο αθροιστικό ανισοτροπικό κόστος (cumulative cost) μετακίνησης μέσω του εργαλείου r.walk και χρησιμοποιήθηκε ως τιμή της παραμέτρου d για κάθε κέντρο. Συνολικά χρησιμοποιήθηκαν 16 κέντρα.
Ένα πρόβλημα που προκύπτει είναι τα λεγόμενα edge effects (ανάλογο πρόβλημα ανακύπτει και για τα πολύγωνα Thiessen). O καθορισμός των εξωτερικών ορίων των περιοχών εκμετάλλευσης για τα περιμετρικά κέντρα ορίζεται μέχρι τα εξωτερικά όρια της περιοχής υπολογισμού (region στο Grass GIS). Συνέπεια αυτού είναι οι περιοχές εκμετάλλευσης των εξωτερικών κέντρων να είναι διογκωμένες σε σχέση με την πραγματικότητα. Λύση σε αυτήν την περίπτωση είναι να συμπεριληφθούν επιπλέον κέντρα, πέραν των περιμετρικών, ώστε να δημιουργηθούν όρια που ανταποκρίνονται στην πραγματικότητα. Στην περίπτωσή μας τα όρια των εξωτερικών κέντρων ορίστηκαν με βάση τα σύνορα όπως προκύπτουν από την αρχαιολογική βιβλιογραφία (Δάκαρης 1972) καθώς και με βάση το φυσικό ανάγλυφο και το υδρογραφικό δίκτυο. Απόρροια της εφαρμογής του μοντέλου XTENT είναι ο Χάρτης 7.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Διαδρομές Ελαχίστου Κόστους&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Με την χρήση του λογισμικού GRASS GIS και του εργαλείου r.drain υπολογίστηκαν οι διαδρομές ελαχίστου ενεργειακού κόστους (least cost paths) για συγκεκριμένες ιστορικές θέσεις (Χάρτης 8).&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
&lt;img src={static}images/PATHS.jpg title="Χάρτης 8. Διαδρομές κατά την αρχαιότητα" width="350"&gt;
&lt;figcaption&gt;Χάρτης 8. Διαδρομές κατά την αρχαιότητα&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;&lt;/BR&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Η ανωτέρω μεθοδολογία βασίζεται στην παραδοχή ότι οι μετακινήσεις στην αρχαιότητα γίνονται μόνο περπατώντας και με συγκεκριμένους προσδιοριστικούς παράγοντες της μετακίνησης. Κατά συνέπεια, αγνοούνται παράγοντες όπως η βλάστηση του εδάφους, αλλά και ιστορικοί ή κοινωνικοί παράγοντες, όπως η ύπαρξη μιας εχθρικής φυλής στον χώρο ή θρησκευτικές δοξασίες ή ακόμα και προϋπάρχοντα μονοπάτια (π.χ. από ζώα) ή ενδιάμεσοι σταθμοί που μπορούν να επηρεάσουν την διαδρομή μετακίνησης. Επιπρόσθετα, η διαδρομή μετακίνησης μπορεί να επηρεάζεται από τις τοπικές καιρικές συνθήκες ή την ανάγκη για νερό κατά την πορεία.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Οι όποιες ελλείψεις της μεθοδολογίας θα μπορούσαν να περιοριστούν ή να συνεισφέρουν στην αρχαιολογική έρευνα μελετώντας την απόκλιση της βέλτιστης διαδρομής ελαχίστου κόστους με ήδη γνωστά μονοπάτια κατά την αρχαιότητα. Έτσι, σε σημεία όπου υπάρχει απόκλιση θα μπορούσαν να εξεταστούν οι λόγοι και οι παράγοντες και να οδηγήσουν την έρευνα σε επιπλέον συμπεράσματα σχετικά με τη μετακίνηση στο χώρο.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Από τη μεθοδολογία προσδιορισμού διαδρομών ελάχιστου κόστους προέκυψαν διαδρομές που, είτε ταυτίζονται με αυτές που προτείνονται στη βιβλιογραφία (Δάκαρης 1972, Σακελαρίου 1997) και προέκυψαν από αρχαιολογική έρευνα, είτε αποκλίνουν από αυτές και μπορούν να προταθούν ως εναλλακτικές διαδρομές. Φυσικά οι διαδρομές που έχουν αποτυπωθεί από την βιβλιογραφία και έχουν συμπεριληφθεί για συγκρίσεις στα Γεωγραφικά Συστήματα Πληροφοριών (GIS) εμπεριέχουν έναν βαθμό σφάλματος. Η διαδικασία της γεωαναφοράς έγινε με ανεπαρκή σημεία ελέγχου (π.χ. ακτογραμμή), ένα τμήμα των διαδρομών δεν είναι καταγεγραμμένο σε χάρτες αλλά μόνο μέσω τοπωνυμίων και κατά συνέπεια η διαδρομή αποτυπώθηκε με βάση μόνο τα τοπωνύμια. Σε περιπτώσεις που υπάρχουν χάρτες διαδρομών η ακρίβειά τους περιορίζεται από την σχεδιαστική γενίκευση.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Χαρακτηριστικό παράδειγμα αποτελεί η διαδρομή από Ελέα ή από Ντόλιανη προς Γιτάνη, που ενώ στην βιβλιογραφία προτείνεται η πορεία διαμέσου του Θύαμη, η εναλλακτική διαδρομή διέρχεται από τον λόφο Βασιλάκι. Η ύπαρξη μάλιστα πιθανής διαδρομής σε αυτό το σημείο ενισχύεται από το γεγονός ότι υπάρχουν διαχρονικά αρχαιολογικά κατάλοιπα (Μολόνδρα, Ρίζιανη). Ακόμα και το σύγχρονο οδικό δίκτυο ταυτίζεται με την προτεινόμενη εναλλακτική διαδρομή, αλλά και ο σύγχρονος οικισμός του Παραποτάμου βρίσκεται παραπλεύρως αυτής, ένδειξη ότι η συγκεκριμένη πορεία ενδέχεται να έχει διαχρονική χρήση και να ευνοεί πράγματι την μετακίνηση. Άλλη προτεινόμενη διαδρομή είναι η διαδρομή Ελέα-Ελίνα. Στην βιβλιογραφία δεν προτείνεται κάποια σχετική διαδρομή και αυτό γιατί το πιο πιθανό είναι η Ελέα να επικοινωνούσε με την Ελίνα από την θάλασσα μέσω του επινείου της στην Αμμουδιά, όπου εκβάλλει ο Αχέροντας. Σε περιπτώσεις όμως επικοινωνίας μέσω ξηράς προτείνεται η διαδρομή Ελέα-Καρτέρι (μέσω της πεδιάδας του Σεβαστού)-Ελίνα (διασχίζοντας κάθετα και μέσα από φυσικά περάσματα τα όρη Πάργας). Μάλιστα το τελευταίο τμήμα της διαδρομής, Καρτέρι-Ελίνα, συμπίπτει σε μεγάλο βαθμό με αυτό της σχετικής βιβλιογραφίας. Η διαδρομή από Ελέα προς Δωδώνη επίσης ταυτίζεται σε μεγάλο βαθμό με την βιβλιογραφία, δεδομένου, ότι και αυτή διέρχεται από την Σκάλα Παραμυθιάς (φυσικό πέρασμα ανάμεσα στο όρος Κορίλα και το όρος Χιονίστρα). Ουσιαστική απόκλιση ανάμεσα στις δύο διαδρομές προκύπτει κοντά στην Παραμυθιά και στην περιοχή βόρεια της οροσειράς Σουλίου. Στην πρώτη περίπτωση, η διαδρομή τείνει να ακολουθεί τον Κωκυτό και στην δεύτερη το ρέμα Λιβαδάκια, που αποδεικνύει την βαρύτητα του συντελεστή Ν=1 που ορίσαμε στο υδρογραφικό δίκτυο. Αξιοσημείωτη είναι η σχεδόν πλήρης ταύτιση της Δ.Ε.Κ. από το Ελευθεροχώρι ως την Δωδώνη με τον σύγχρονο οδικό άξονα της Εγνατίας. Η Δ.Ε.Κ. από την Ελέα προς την Αμμουδιά τείνει να ακολουθεί την πορεία του Κωκυτού, κυρίως προς τις υπώρειες των χαμηλών λόφων που βρίσκονται ΝΔ της Ελέας. Η διαδρομή έχει σημαντική απόκλιση από εκείνη που προτείνεται από τον Δάκαρη, ο οποίος την χαράσσει στις υπώρειες της οροσειράς Παραμυθιάς και σχετικά πιο νότια, προς τα σύγχρονα χωριά Καστρί και Βαλανιδόρραχη. Η πρόταση του Δάκαρη, ενδέχεται να είναι πιο ορθή, καθώς λαμβάνει υπόψη τα κάστρα που υπάρχουν στον Άγιο Δονάτο και στην Αγορά (Κιότεζα), δεδομένου ότι σε πραγματικές συνθήκες το μοναδικό κριτήριο μετακίνησης δεν είναι απαραίτητα η ελαχιστοποίηση του ενεργειακού κόστους.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Η ίδια διαφοροποίηση ισχύει και στην διαδρομή Ελέα προς Φανοτή (Ντόλιανη) και Γιτάνη, όπου ο Δάκαρης προτείνει την διαδρομή κατά μήκος των υπωρειών του όρους Κορίλα και Χιονίστρας, ενώ αντίθετα η Δ.Ε.Κ. χαράσσεται στην πεδινή περιοχή κατά μήκος του Κωκυτού. Βέβαια, από κάποιο σημείο και μετά (στο σύγχρονο Νεοχώρι) οι δύο διαδρομές ταυτίζονται.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Συνεχίζοντας από νότο προς βορρά, από το Νεκρομαντείο προς Πλαταριά η Δ.Ε.Κ. έχει σημαντική απόκλιση προς τα ΝΔ σε σχέση με την αντίστοιχη της βιβλιογραφίας. Παρόλα αυτά και οι δύο διαδρομές ακολουθούν το φυσικό ανάγλυφο διαμέσου της πεδιάδας Μαργαριτίου, διέρχονται από το Πολυνέρι (Κούτσι) και από εκεί σχεδόν ταυτίζονται έως την πεδιάδα Πλαταριάς. Η πιο χαρακτηριστική απόκλιση στην εν λόγω διαδρομή είναι στην παράκαμψη του λόφου Ερμίτη (534μ.), όπου η Δ.Ε.Κ. τον παρακάμπτει από τα ΝΔ, ενώ η διαδρομή της βιβλιογραφίας από τα ΒΑ. Μια σημαντική διαπίστωση για την ορθότητα της μεθοδολογίας ελαχίστου κόστους είναι ότι η Δ.Ε.Κ. διέρχεται από την θέση Πυργί (φρυκτωρία) στον κάμπο Μαργαριτίου. Η ύπαρξη της φρυκτωρίας σε αυτό το σημείο επιβεβαιώνει την προσπάθεια ελέγχου του περάσματος. Κομβικό σημείο στην περιοχή φαίνεται να είναι το Καρτέρι το οποίο σύμφωνα με τον Δάκαρη αποτελεί σημείο τομής των δρόμων προς Πλαταριά, Ελίνα και Νεκρομαντείο. Το ίδιο ακριβώς προκύπτει και από τις Δ.Ε.Κ. με επιπλέον χαρακτηριστικό την διέλευση από το σημείο αυτό και της πιθανής διαδρομής από Ελέα προς Ελίνα, γεγονός που κατοχυρώνει την κεντρικότητα του τόπου αλλά και την πιθανότητα ύπαρξης της εν λόγω διαδρομής κατά το παρελθόν. Η γεωστρατηγική σημασία του Καρτερίου επιβεβαιώνεται επιπλέον και με την ύπαρξη κάστρου στο λόφο Μαλακηνό. Ειδικά για την Ελίνα υπολογίστηκαν οι Δ.Ε.Κ. προς Πύργο Ράγιου, Γιτάνη, Πολυνέρι και Νεκρομαντείο. Για τις δύο τελευταίες δεν προτείνεται αντίστοιχη διαδρομή που να καταγράφεται στην βιβλιογραφία.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Οι διαδρομές από βόρεια προς νότια στην περιοχή μελέτης, έχουν 2 κύριες αφετηρίες, την Φοινίκη και την Αντιγόνεια. Από Αντιγόνεια προς νότο, προς την Φοινίκη, η Δ.Ε.Κ. διανύει την κοιλάδα του Δρίνου και σε κάποιο σημείο τέμνει κάθετα την οροσειρά Gjer για να καταλήξει στην Φοινίκη μέσω της πεδιάδας του ποταμού Kalases. Η αντίστοιχη διαδρομή από την αρχαιολογική έρευνα διανύει την κοιλάδα του Δρίνου και καταλήγει σε φυσικό πέρασμα μεταξύ της οροσειράς Gjer και του όρους Platovoun. Συνεχίζοντας ακόμα πιο νότια και καθώς προσεγγίζει τον ποταμό Πάβλα, η Δ.Ε.Κ. διακλαδώνεται προς δύο κατευθύνσεις: α) προς Γαρδίκι (Άγιος Γεώργιος) Φιλιατών διαμέσου των περασμάτων του ορεινού όγκου του Τσαμαντά, ακολουθώντας την κοίτη του ποταμού Ξάνθου και του ρέματος Τουρίτσα (διαδρομή που ταυτίζεται με αυτήν της βιβλιογραφίας), β) προς τον όρμο Σαγιάδας διαμέσου των στενών του Πάβλα, ανάμεσα από Mile και Saraqinit, για να καταλήξει στην Γιτάνη και στο δέλτα Καλαμά, πρόταση που ενισχύεται και από την ύπαρξη οχυρών (Vagalat, Cuka e Ajtojt, Καστρί) και κρήνης (στον σύγχρονο οικισμό Μαυρομάτι). Για τη διαδρομή αυτή στη βιβλιογραφία προτείνεται εντελώς διαφορετική πορεία που ακολουθεί πολύ πιο ανατολική πορεία, σε σχέση με την Δ.Ε.Κ., η οποία διέρχεται βόρεια των ορέων Φιλιατών και διασχίζοντας το φαράγγι του Καλπακιώτικου ποταμού καταλήγει στην Ελαία Φιλιατών και την Γιτάνη.
Επιχειρώντας μια κάθετη ως προς τις οροσειρές πορεία από τον Πύργο Ραγίου προς το λεκανοπέδιο Ιωαννίνων (βλ. Εικόνα 4), η Δ.Ε.Κ. διανύει το φαράγγι του ρέματος Φοινικίου, διέρχεται από την Ραβενή, κινείται προς τον σύγχρονο οικισμό της Βροσίνας και από εκεί μέσω φυσικού περάσματος των Κουρέντων καταλήγει προς το λεκανοπέδιο διασχίζοντας ενδιάμεσους λόφους. Η παραπάνω διαδρομή μέχρι την Ραβενή ταυτίζεται με την προτεινόμενη από τη βιβλιογραφία.&lt;/p&gt;
&lt;table&gt;
    &lt;thead&gt;
      &lt;tr&gt;
        &lt;td&gt;
            &lt;figure&gt;
            &lt;img src={static}images/ge1.jpg  title="Εικόνα 4" width="350"&gt;
            &lt;figcaption&gt;Εικόνα 2.: Κατανομή κέντρων στα όρια μιας περιοχής&lt;/figcaption&gt;
            &lt;/figure&gt;
            &lt;/BR&gt;
        &lt;/td&gt;
    &lt;td&gt;
    ...............
    &lt;/td&gt;
        &lt;td&gt;
            &lt;figure&gt;
            &lt;img src={static}images/ge2.jpg title="Εικόνα 5" width="340"&gt;
            &lt;figcaption&gt;Εικόνα 3.: Πολύγωνα Thiessen&lt;/figcaption&gt;
            &lt;/figure&gt;
            &lt;/BR&gt;

        &lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
    &lt;/thead&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;&lt;/BR&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Παρά τις αποκλίσεις και τις διαφοροποιήσεις που προτείνουν οι δύο μεθοδολογίες στην χάραξη των μονοπατιών υπάρχουν και κοινές πορείες όπως αυτή που κατεβαίνει από την Αντιγόνεια προς νότο, διασχίζει την κοιλάδα του ποταμού Δρίνου για να φτάσει στο Γαρδίκι και από εκεί, μέσω του ρέματος Φοινικίου και του Καλπακιώτικου, στην Γιτάνη. Επίσης από την Ραβενή προς την Ντόλιανη (βλ. Εικόνα 5) τα μονοπάτια ακολουθούν κοινή πορεία διαμέσου του ποταμού Καλαμά. Η διαδρομή από Αμμουδιά προς το λεκανοπέδιο Ιωαννίνων σχεδόν ταυτίζεται στις δύο μεθοδολογίες και από το Καναλάκι κινείται βόρεια ακολουθώντας την πορεία του Αχέροντα για να διέλθει από φυσικό πέρασμα νότια του όρους Ολύτσικα (Τόμαρος) και να καταλήξει, κινούμενη βόρεια, στο λεκανοπέδιο Ιωαννίνων.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Ανάλυση Οπτικού Πανοράματος&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Στα πρότυπα της αρχαιολογίας τοπίου και της ερμηνευτικής ικανότητας που προσφέρουν τα αντίστοιχα μοντέλα, δημιουργήθηκαν οι χάρτες ανάλυσης οπτικού πανοράματος (viewshed analysis) για την αρχαία Ελέα, τον Πύργο Ραγίου, τη Γιτάνη και την Φοινίκη (βλ. Χάρτες 9,10,11). Η ανάλυση οπτικού πανοράματος διεξάγεται μεταξύ δύο σημείων στον χώρο και ελέγχεται αν αυτά έχουν ορατή επαφή μεταξύ τους. Έτσι για ένα σημείο του χώρου, που λειτουργεί σαν παρατηρητής, ελέγχεται αν έχει ορατή επαφή με κάθε άλλο σημείο του χώρου. Ανάλογα λοιπόν με το αν υπάρχει ορατότητα ή όχι από ένα σημείο-παρατηρητή προς τα υπόλοιπα σημεία του χώρου προκύπτει ο χάρτης, ο οποίος ουσιαστικά είναι ένα ψηφιδωτό αρχείο (raster), όπου κάθε κελί περιέχει την τιμή 1 αν είναι ορατό από τον παρατηρητή και 0 αν δεν είναι ορατό. Αυτή η διαδικασία στα ΓΣΠ διεξάγεται σε ένα ψηφιακό μοντέλο εδάφους (DEM) ψηφιδωτού τύπου.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Το λογισμικό GIS που χρησιμοποιήθηκε για την διεξαγωγή της ανάλυσης είναι το λογισμικό ανοικτού κώδικα (open source) GRASS GIS (GRASS Development Team 2008) και πιο συγκεκριμένα το εργαλείο r.cva (Lake). Αν και το συγκεκριμένο εργαλείο υπολογισμού της ανάλυσης οπτικού πανοράματος δεν περιλαμβάνει την καμπυλότητα της υδρογείου σφαίρας ο πραγματικός ορίζοντας όπου θεωρητικά μπορεί να δει ο παρατηρητής, το ύψος του οποίου ορίστηκε στα 2μ., αποδίδεται από τον τύπο ? 13*h, όπου d η υπολογιζόμενη μέγιστη απόσταση του πραγματικού ορίζοντα σε χλμ. και h το ύψος του παρατηρητή από την επιφάνεια της θάλασσας σε μ. (Documentation of r.los function).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Στον παραπάνω τύπο δεν υπολογίζεται η διάθλαση του φωτός, η οποία αυξάνει την απόσταση του πραγματικού ορίζοντα και παρουσιάζει διακυμάνσεις κατά την διάρκεια της ημέρας, που προκαλείται από την αλλαγή της θερμοκρασίας και την επίδραση της θάλασσας (Young 2003). Με την διάθλαση του φωτός υπολογίζεται για παράδειγμα ότι από την Ελέα ο πραγματικός ορατός ορίζοντας για τον παρατηρητή κυμαίνεται στα 84-85 χλμ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ειδικά για την Γιτάνη (βλ. Χάρτης 9) και την Φοινίκη (βλ. Χάρτης 10) που υπήρξαν πρωτεύουσες των Κοινών των Θεσπρωτών και των Χαόνων αντίστοιχα, χρησιμοποιήθηκαν παραπάνω από ένας παρατηρητές-σημεία ώστε να αναπαρασταθεί πληρέστερα η χρήση των πύργων και γενικότερα της πλαγιάς ως περιοχή παρατήρησης. Η παραπάνω μεθοδολογία συνιστά τον υπολογισμό της αθροιστικής ανάλυσης οπτικού πανοράματος (Cumulative Viewshed Analysis) η οποία αποτελεί ουσιαστικά το αλγεβρικό άθροισμα των επιμέρους αναλύσεων που προκύπτουν από κάθε ένα σημείο-παρατηρητή. Σε μορφή GIS, η ανάλυση αποδίδεται μέσω ενός ψηφιδωτού αρχείου όπου κάθε κελί αποθηκεύει τον αριθμό των παρατηρητών από τους οποίους είναι ορατό. Οι δυνατές κατά συνέπεια τιμές σε ένα τέτοιο αρχείο θα είναι από μηδέν, σε περίπτωση κελιού που δεν είναι ορατό από κάποιο παρατηρητή, μέχρι τον μέγιστο αριθμό παρατηρητών, σε περίπτωση κελιού που είναι ορατό από όλους τους παρατηρητές.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Τα αποτελέσματα του παραπάνω μοντέλου ανάλυσης είναι πολύ ευαίσθητα στην ποιότητα της ανάλυσης του ψηφιακού μοντέλου εδάφους (DEM), το οποίο στην περίπτωσή των δεδομένων μας έχει χαμηλή ανάλυση. Επιπλέον, μικρές διαφορές στην θέση του παρατηρητή στον χώρο δύναται να αποδίδουν ιδιαίτερα διαφοροποιημένες ορατές περιοχές. Ο αλγόριθμος που χρησιμοποιείται για τον υπολογισμό της ανάλυσης, και που διαφέρει ανάλογα με το λογισμικό, μπορεί να επηρεάσει το τελικό αποτέλεσμα.&lt;/p&gt;
&lt;table&gt;
    &lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
 &lt;td&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img src={static}images/viewshed_gitani.jpg title="Χάρτης 9" width="350"&gt;
    &lt;figcaption&gt;Χάρτης 9&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;/BR&gt;
 &lt;/td&gt;
 &lt;td&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img src={static}images/viewshed_elea_finiq.jpg title="Χάρτης 10" width="350"&gt;
    &lt;figcaption&gt;Χάρτης 10&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;/BR&gt;&lt;td&gt;
 &lt;td&gt;
&lt;figure&gt;
    &lt;img src={static}images/viewshed_rai.jpg title="Χάρτης 11" width="350"&gt;
    &lt;figcaption&gt;Χάρτης 11&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;/BR&gt;
&lt;td&gt;

&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;&lt;/BR&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Από το γεωγραφικό ψηφιακό περιβάλλον στις ιστορικές μαρτυρίες: μια ερμηνευτική προσέγγιση&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Ουσιαστικό και πρωτεύον στοιχείο για την ίδρυση μιας πόλης ήταν η επιλογή της θέσης της. Όλοι οι οχυρωμένοι οικισμοί της Θεσπρωτίας και Χαονίας δείχνουν κοινή αντιμετώπιση στο πρόβλημα αυτό. Προτιμώνται χαμηλά οροπέδια, φυσικά οχυρά που παρέχουν τον έλεγχο σε πεδιάδες ή δίνουν τον έλεγχο σε ποτάμιες ή θαλάσσιες αρτηρίες και φυσικά λιμάνια. Η επιλογή της θέσης επηρεάζει εν μέρει και τη μορφή της αμυντικής αρχιτεκτονικής της πόλης. Θέσεις φυσικά οχυρές, όπως αυτές που ιδρύθηκαν η Ελέα, η Ελίνα και οι πόλεις στα χωριά Ραβενή και Γαρδίκι (Άγιος Γεώργιος) Φιλιατών περιτοιχίζονται μόνο στα τρωτά τους σημεία.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Η συσχέτιση του τρόπου κατανομής των αρχαιολογικών θέσεων με τόπους άντλησης φυσικών πόρων και με την ποιότητα της καλλιεργήσιμης γης, αποτελούν σημαντικά στοιχεία που οδηγούν σε συμπεράσματα για το είδος των καλλιεργειών και των φυσικών πόρων και συνακόλουθα για την κοινωνική και την οικονομική οργάνωση της αρχαίας κοινωνίας.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ο τοπικός πληθυσμός της Θεσπρωτίας και της Χαονίας συγκεντρώθηκε χωρικά γύρω από τους κρίσιμους πόρους, τις μικρές περίκλειστες πεδιάδες, τις πόλγες και τις δολίνες. Χρησιμοποιούσε για την φυτική παραγωγή μια περιορισμένη ζώνη μέγιστης παραγωγικότητας, λόγω της υψηλής συγκέντρωσης επιφανειακών και υπόγειων υδάτων, εξαιτίας των οποίων ωστόσο, κατά τη διάρκεια του φθινόπωρου και του χειμώνα οι πεδινές εκτάσεις μετατρέπονταν σε περιοδικές λίμνες.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ως αποτέλεσμα τόσο της ελάχιστης έκτασης της συνολικά διαθέσιμης καλλιεργήσιμης έκτασης, όσο και της περιορισμένης οικονομικής της εκμετάλλευσης κατά την διάρκεια της άνοιξης και του όψιμου καλοκαιριού, η οποιαδήποτε επένδυση του πλεονάσματος και της εργασίας θα οδηγούσε στην παράλληλη απασχόληση της κτηνοτροφίας.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Αυτή η παράλληλη απασχόληση έχει επιπτώσεις στη διαχείριση του εδάφους, δεδομένου ότι λιγότερος χρόνος και εργατικό δυναμικό διατίθενται για τις δραστηριότητες της καλλιέργειας κατά την περίοδο της άνοιξης και του καλοκαιριού, που η περιοδική ζήτηση εργασίας στον τομέα της καλλιέργειας είναι αυξημένη. Εντούτοις, καθώς η φυτοκομική παραγωγή απαιτούσε περιορισμένη κατ’ έτος εργασία, η σύγκρουση των απαιτήσεων εργασίας στους δύο τομείς παραγωγής ήταν περιοδική και θα μπορούσε να εξαλειφθεί μ’ έναν καταμερισμό της εργασίας στα πλαίσια της οικογένειας και της στενής σύνδεσης των δύο παραγωγικών διαδικασιών μέσω των εισροών πρώτων υλών και υποπροϊόντων.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ένα τέτοιο παραγωγικό σχέδιο, θα απαιτούσε την ενσωμάτωση περιοχών διαφορετικών υψομέτρων σε ένα ουσιαστικά μικρής κλίμακας, εν τούτοις τοπικά εντατικό, σύστημα πρωτογενούς παραγωγής.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Αυτό που έχει μεγαλύτερο ενδιαφέρον ωστόσο, είναι τα συμπεράσματα που μπορούν να προκύψουν από την ανάλυση οπτικού πανοράματος από την Γιτάνη και την Φοινίκη, που υπήρξαν πρωτεύουσες των Κοινών των Θεσπρωτών και των Χαόνων αντίστοιχα.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Είναι γνωστό ότι τον χειμώνα του 343/2 π.Χ. ο Φίλιππος Β΄ της Μακεδονίας πολιόρκησε και κατέλαβε τις τρεις ηλειακές αποικίες, την Πανδοσία, τα Βούχετα και την Ελάτρια, και τις παρέδωσε στο κράτος των Μολοσσών και τον νέο βασιλιά Αλέξανδρο A’ τον Μολοσσό, αδελφό της γυναίκας του Ολυμπιάδας. Με βάση το γεγονός αυτό καθώς και την ισχυροποίηση των Θεσπρωτών από την συμμετοχή τους αρχικά στην Συμμαχία των Μολοσσών και κατόπιν στη Συμμαχία των Ηπειρωτών, η αρχαιολογική έρευνα υποθέτει πως, τόσο οι Θεσπρωτοί, όσο και οι Χάονες, είχαν ανακτήσει στις τελευταίες δεκαετίες του 4ου αιώνα π.Χ. τον έλεγχο της θαλάσσιας ζώνης που κατείχαν οι Κερκυραίοι. Ωστόσο τόσο η θέση που ιδρύεται η Φοινίκη, όσο και η θέση που ιδρύεται η Γιτάνη, φανερώνουν ξεκάθαρα τη συνειδητή μέριμνα για τον έλεγχο όχι μόνο της Κερκυραϊκής Περαίας, αλλά και της ίδιας της πόλης της Κέρκυρας, στο ακρωτήρι της Παλαιόπολης. Με δεδομένο ότι η ίδρυση της Γιτάνης ανάγεται στις τελευταίες δεκαετίες του 4ου αιώνα π.Χ. φαίνεται ότι οι Θεσπρωτοί και οι Χάονες δεν απαλλαχτήκαν από το αποικιακό αυτό πλέγμα παρά μόνο στις αρχές του επόμενου αιώνα όταν η Κέρκυρα αποτελούσε κτήση του Πύρρου μέσω της δεύτερης γυναίκας του, Λάννασας.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Από την άλλη, η ανάλυση του οπτικού πανοράματος για την Ελέα, την πρώτη πόλη που ιδρύεται στη Θεσπρωτία πριν από τα μέσα του 4ου αιώνα π.Χ. φανερώνει την προσπάθεια ελέγχου της εύφορης κοιλάδα του Κωκυτού και της πλούσια πεδιάδας του Αχέροντα έναν έλεγχο που το φύλο των Ελεατών δεν απώλεσε ούτε μετά την ίδρυση των άλλων πόλεων ή οχυρών φυλακίων τις επόμενες δεκαετίες κατά μήκος των δυτικών παρυφών των Ορέων της Παραμυθιάς.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Καθώς μια από τις συνηθισμένες πρακτικές του πολέμου στην αρχαιότητα που στόχευε στην οικονομική εξάντληση του αντιπάλου αποτελούσαν οι εκτεταμένες καταστροφές και δηώσεις στην ύπαιθρο που προκαλούσαν πλήγμα στην αγροτική παραγωγή, φαίνεται ότι παρόμοιες οχυρές θέσεις ήταν απαραίτητες για την προστασία της πεδιάδας και δε θα ήταν καθόλου απίθανο να ενθαρρύνονταν η ίδρυσή τους από τους ίδιους του Ελεάτες.&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
&lt;img src={static}images/percent_coins.jpg title="Γράφημα 2. Ποσοστά αντιπροσώπευσης επείσακτων και ντόπιων νομισμάτων ανά πόλη τον 4ο αιώνα π.Χ" width="350"&gt;
&lt;figcaption&gt;Γράφημα 2. Ποσοστά αντιπροσώπευσης επείσακτων και ντόπιων νομισμάτων ανά πόλη τον 4ο αιώνα π.Χ&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;&lt;/BR&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Η πιθανότητα της ύπαρξης διαδρομής από την Ελέα προς την Ελίνα, στα πλαίσια των εμπορικών δεσμών και της κυκλοφορίας αγαθών μεταξύ Ελέας και Ελίνας, φαίνεται να ενισχύεται και από τα αυξημένα ποσοστά των Ελεατικών και Θεσπρωτικών νομισμάτων του 4ου αιώνα π.Χ. που βρέθηκαν στην Ελίνα. Ακόμα και στην Ελέα, τόπο κοπής των ελεατικών και θεσπρωτικών εκδόσεων, το ποσοστό αυτών των νομισμάτων, έστω και συνυπολογιζόμενο, δεν ξεπερνά το 17%, ενώ στη Γιτάνη, που επιπλέον δεν παρατηρείται κοπή του Κοινού των Θεσπρωτών, είναι υποδιπλάσιο αυτού (Βασιλειάδης υπό έκδοση).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Τέλος όσον αφορά την επικράτεια των Φανοτέων για την οποία ο καθηγητής Δάκαρης υποθέτει ότι θα εκτείνονταν βόρεια του μέσου Καλαμά και του Καλπακιώτικου, μέχρι τον ποταμό Λαγκαβίτσα ή τη Βροσίνα και τα βουνά του Τσαμαντά το μοντέλο ΧΤΕΝΤ φαίνεται να είναι πλησιέστερα στη δεύτερη εκδοχή και μ’ αυτό τον τρόπο να την επιβεβαιώνει.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Επίλογος&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Η μεθοδολογία r.xtent έχει περιορισμούς καθώς πρόκειται για ένα θεωρητικό μοντέλο που εφαρμόζεται υπό συγκεκριμένες συνθήκες. Η χρήση του όρου “βαρύτητα” για ένα αστικό κέντρο δεν μπορεί να αναπαρασταθεί ρεαλιστικά μέσω του εμβαδού. Το εμβαδό αντιπροσωπεύει εν μέρη την πληθυσμιακή δυναμικότητα του κέντρου και κατά συνέπεια την ένταση της επίδρασης που ασκεί αυτό στον ευρύτερο χώρο. Πέρα από αυτό όμως, άλλοι παράγοντες όπως η στρατιωτική ισχύ, η οικονομική υπεροχή, η γεωστρατηγική θέση, η θρησκευτική εμβέλεια είναι δυνατόν να επηρεάσουν την έννοια της βαρύτητας του κέντρου στον χώρο. Εντούτοις, η ποσοτικοποίηση των μεταβλητών αυτών σε αυστηρά μαθηματικές τιμές είναι μια διαδικασία που χρήζει ιδιαίτερης μεταχείρισης και δεν είναι δυνατή στην παρούσα φάση λόγω των ελλιπών αρχαιολογικών δεδομένων για τα εν λόγω κέντρα. Εξίσου προσοχή οφείλουμε να δώσουμε και στην ανάλυση διαδρομών ελαχίστου κόστους αφού η απόδοση του αναγλύφου και των ιδιοτήτων του διεκπεραιώθηκε με σύγχρονα δεδομένα, αλλά πολύ περισσότερο γιατί η μετακίνηση στον χώρο δεν λαμβάνει σαν μοναδικό κριτήριο μόνο την ελαχιστοποίηση του ενεργειακού κόστους, αλλά επηρεάζεται και από σύνθετους οικονομικούς και κοινωνικοπολιτικούς παράγοντες.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Βιβλιογραφία&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Bell, T., Wilson, A. &amp;amp; Wickham, A., 2002, Tracking the Samnites: Landscape and Communications Routes in the Sangro Valley, Italy, American Journal of archaeology , 106(2), σελ. 169-186.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Connolly, J. &amp;amp; Lake, M., 2006, Geographical Informations Systems in Archaeology, Cambridge University Press, New York&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ducke, B. &amp;amp; Kroefges, P. (Πρακτικά υπό Έκδοση), 2007, From points to areas: constructing territories from archaeological site patterns using an enhanced Xtent model, Στο: Layers of Perception. Proceedings of the 35th Conference on Computer Applications and Quantitative Methods in Archaeology (CAA), Berlin&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;European Commission, DG Joint Research Centre (JRC) , Institute for Environment and Sustainability (IES), CCM River and Catchment Database, version 2.0 (CCM2), http://agrienv.jrc.it/activities/catchments/, [Πρόσβαση: 19/9/2007].&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gaffney, V. &amp;amp; Stancic, Z., 1996, GIS Approaches to Regional Analysis: A Case Study of the Island of Hvar, Znanstveni institut Filozofske fakultete, LjubljanaG&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Geospatial Analysis - spatial and GIS analysis techniques and GIS software, Accumulated cost surfaces and least cost paths, http://www.spatialanalysisonline.com/output/html/Accumulatedcostsurfacesandleastcostpaths.html, [Πρόσβαση: 29/6/2008].&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;GRASS Development Team, 2008, Geographic Resources Analysis Support System (GRASS GIS) Software, USA., http://grass.osgeo.org.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;GRASS GIS, Documentation of r.drain function, http://grass.itc.it/grass62/manuals/html62_user/r.drain.html, [Πρόσβαση: 19/5/2008].&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;GRASS GIS, Documentation of r.los function, http://grass.itc.it/grass62/manuals/html62_user/r.los.html, [Πρόσβαση: 19/5/2008].&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;GRASS GIS, Documentation of r.walk function, http://grass.itc.it/grass62/manuals/html62_user/r.walk.html, [Πρόσβαση: 19/5/2008].&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hammond N.G.L., 1967, Epirus.The Geography, the Ancient Remains, the History and the Topography of Epirus and Adjacent Areas, Οξφόρδη&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hare, T., 2004, Using measures of cost distance in the estimation of polity boundaries in the Postclassic Yautepec valley, Mexico, Journal of Archaeological Science, 31(6), σελ. 799-814.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Howey, M., 2007, Using multi-criteria cost surface analysis to explore past regional landscapes: a case study of ritual activity and social interaction in Michigan, AD 1200–1600, Journal of Archaeological Science, 34(11), σελ. 1830-1846.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jarvis A., H.I. Reuter, A. Nelson, E. Guevara, 2008, Hole-filled seamless SRTM data V4, International Centre for Tropical Agriculture (CIAT), http://srtm.csi.cgiar.org.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lake Μ., Quantitative methods in Archaeology, http://www.ucl.ac.uk/~tcrnmar/, [Πρόσβαση: 20/5/2008].&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lake, M., r.cva, [Computer software], Institute of Archaeology, University College London, U.K.,London, http://www.ucl.ac.uk/~tcrnmar/GIS/r.cva.html&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Leusen, P.M.V., 2002, Pattern to process: methodological investigations into the formation and interpretation of spatial patterns in archaeological landscapes, p.356. http://dissertations.ub.rug.nl/faculties/arts/2002/p.m.van.leusen/?FullItemRecord=ON, [Πρόσβαση: 20/5/2008].&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mountain View: Google Inc., 2007, Google Earth™ mapping service v. 4.2 for Windows, [Computer software], http://earth.google.com/&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pandolf, K., Givoni, B. &amp;amp; Goldman, R., 1977, Predicting energy expenditure with loads while standing or walking very slowly, Journal of Applied Physiology, 43, σελ. 577-581.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Renfrew C., Bahn P., 2001, Αρχαιολογία: θεωρίες, μεθοδολογία και πρακτικές εφαρμογές, Καρδαμίτσας, Αθήνα&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Renfrew, C. &amp;amp; Level, E., 1979, Exploring Dominance:Predicting polities from centers, Στο Transformations:Mathematical Approaches to Cultural Change. Academic Press , New York, σελ. 145-167.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Soetens, S., Sarris, A. &amp;amp; Vansteenhuyse, K., 2002, Defining the Minoan Cultural Landscape by the use of GIS. Στο Strasbourg: Council of Europe &amp;amp; International Space University.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Soule, R. &amp;amp; Goldman, R., 1972, Terrain coefficients for energy cost prediction, Journal of Applied Physiology, 32(5), σελ. 706-708.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Young , A., 2003, Distance to the Horizon, Department of Astronomy &amp;amp; Mount Laguna Observatory-San Diego State University, http://mintaka.sdsu.edu/GF/explain/atmos_refr/horizon.html [Πρόσβαση:May 19, 2008].&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Βασιλειάδης Σ., 2007, 1ο Διεθνές Συνέδριο για την Νομισματική και Οικονομική Ιστορία στην Ήπειρο κατά την αρχαιότητα, Πανεπιστήμιο Ιωαννίνων 3-7 Οκτωβρίου 2007, Πρακτικά υπό Έκδοση.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Βασιλειάδης Σ., Χριστοδούλου Ε., 2006, Αρχαία Θεσπρωτία: Από την προπολιτική στην πολιτική κοινωνία, ή, πώς ο χωρικός γίνεται πολίτης, Ηπειρωτικά Χρονικά (40), Ιωάννινα, σελ. 91-126&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Βλαχοπούλου-Οικονόμου, Α., 2003, Επισκόπηση της Αρχαίας Ηπείρου, Νομοί Ιωαννίνων - Θεσπρωτίας &amp;amp; Νότια Αλβανία, Ιωάννινα&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Γκάνια Χ., 2006, Ο αρχαιολογικός χώρος της Γιτάνης και οι εργασίες ανάδειξης, Ηπειρωτικά Χρονικά (40), Ιωάννινα, σελ. 172-196&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Δάκαρης Σ., 1972, Θεσπρωτία, Αρχαίες Ελληνικές Πόλεις, 15, Αθήνα&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Θουκυδίδης 3.76 κ.εξ.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Κουντούρη Κ., 2006, Δυμόκαστρο Θεσπρωτίας (αρχαία Ελίνα):Ο αρχαίος οικισμός και οι εργασίες ανάδειξής του, Ηπειρωτικά Χρονικά (40), Ιωάννινα, σελ.197-218&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Λάζαρη Κ., 2006, Η εποχή του Χαλκού στην Θεσπρωτία. Παλιά και νέα δεδομένα, Ηπειρωτικά Χρονικά (40), Ιωάννινα, σελ. 41-60&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Λάμπρου Β., 2006, Φανοτή-Ντόλιανη: Έρευνα και ανάδειξη του αρχαιολογικού χώρου, Ηπειρωτικά Χρονικά (40), Ιωάννινα, σελ. 219-240&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Μ.Β Σακελλαρίου (εκδ.) 1997, Ήπειρος 4000 χρόνια Ελληνικής Ιστορίας και Πολιτισμού, Εκδοτική Αθηνών, Αθήνα&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ουρανία Π., 2006, Η εποχή του Λίθου στην Θεσπρωτία, Ηπειρωτικά Χρονικά (40), Ιωάννινα, σελ. 28-40&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Πεχλιβανίδου, Σ. 2007, Η Γεωμορφολογία της Νήσου Σκύρου και η επίδρασή της στις χρήσεις γής, Α.Π.Θ.-Τμήμα Γεωλογίας, Θεσσαλονίκη, (διατριβή ειδίκευσης)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ρήγινος Γ., Λάζαρη Κ., 2006, Ελέα Θεσπρωτίας :Ο αρχαιολογικός χώρος και η πρόταση ανάδειξής του στο πλαίσιο του Γ’ Κοινοτικού Πλαισίου Στήριξης, Ηπειρωτικά Χρονικά (40), Ιωάννινα, σελ. 150-171&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ρήγινος Γ., 2006, Η οικιστική οργάνωση στην αρχαία Θεσπρωτία την Ύστερη κλασική και ελληνιστική περίοδo, Ηπειρωτικά Χρονικά (40), Ιωάννινα, σελ. 127-129&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Τζωρτζάτου Α., Φάτσιου Γ., 2006, Νέα στοιχειά για τη Θεσπρωτία των γεωμετρικών και αρχαϊκών χρόνων, Ηπειρωτικά Χρονικά (40), Ιωάννινα, σελ. 61-90&lt;/p&gt;</content><category term="Δημοσιεύσεις"></category><category term="grass"></category><category term="thiessen"></category><category term="viewshed"></category><category term="xtent"></category><category term="αρχαιολογία"></category></entry></feed>